Die Fähigkeiten der GIANT Scripting Language (GSL) werden im Anhang 
\gq{GSL}, der Teil der GIANT Spezifikation ist, beschrieben.

\section{GSL-FAQ}

Hier finden sich einige oft gestellte Fragen zur GSL.

\subsection{Wie starte ich GSL?}
Zwei Möglichkeiten:

\begin{itemize}
  \item Über Kommandozeile
  \item Über Query-Dialog
\end{itemize}

Darüberhinaus gibt es noch die Möglichkeit, vorgefertige Skripte über
die Menüs zu starten. 

\subsection{Mein Script bei if funktioniert nicht als condition}
So ist das auch nicht spezifiziert. Abhilfe:

\begin{verbatim}
  // ...
  +start_cond;
  if
    (is_script (b),
     {() set ('start_cond, b ())},
     {() set ('start_cond, b   )});
  if
    (start_cond,
    // ...
\end{verbatim}

Wichtig ist hier, dass beide Zweige als Skripte implementiert
sind. Siehe auch Frage \ref{if_eval}.

\clearpage

\subsection{If führt immer beide Zweige aus}
\label{if_eval}
Beispiel:

\begin{verbatim}
  if 
    (true,
     set ('a, 10),
     set ('a, 20))
\end{verbatim}

a ist jetzt 20 und nicht 10.

Der Grund liegt in der Auswertung: if ist auch ein GSL-Skript. Um ein
Skript auszuführen, werden zuerst die Parameter für dieses Skript
interpretiert und das Ergebnis dieser Interpretation dem Skript
übergeben. Bei obigem Beispiel sind das true, 10 und 20, da die
Skripte \verb1set ('a, 10)1 und \verb1set ('a, 20)1 \gq{ausgeführt}
wurden. Nachdem true true ist, wird 10 ausgewertet, was zu 10 führt.

Richtig ist deshalb:

\begin{verbatim}
  if 
    (true,
     {() set ('a, 10)},
     {() set ('a, 20)})
\end{verbatim}

Hier in den Zweigen nach der Auswertung und vor der \gq{Ausführung}
von if Aktivierungsinformationen liegen. Und so wird nach der
Entscheidung, welcher Zweig ausgewertet werden soll, die
Aktivierungsinformationen zu Skripten ausgewertet.
