% ==============================================================================
%  $RCSfile: konzepteundbegriffe.tex,v $, $Revision: 1.2 $
%  $Date: 2003/07/02 14:35:30 $
%  $Author: birdy $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision:
%
% ==============================================================================


\section{Über dieses Kapitel}

Dieses Kapitel führt die für das Verständnis dieses Handbuches und die
Benutzung von GIANT wichtigen Begriffe ein.

\section{Begriffe}

\begin{enumerate}

  \item{Anfrage (Query):}{ Eine Anfrage beschreibt einen Vorgang, bei dem
    über geeignete Kriterien IML-Konten und IML-Kanten aus dem IML-Graphen
    oder aus IML-Teilgraphen ausgewählt werden.}
  
  \item{Anzeigefenster (Visualization Window):}{ Ein Fenster in dem ein
    Teilgraph des IML-Graphen nach bestimmten Kriterien visualisiert
    ist. Jedem Anzeigefenster ist ein Anzeigeinhalt zugeordnet.}
  
  \item{Anzeigeinhalt (Window Content):}{ Eine \gq{virtuelle} Oberfläche
    auf der die Objekte des visualisierten Teilgraphen (also
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten) angeordnet sind, d.h. räumliche
    Layoutinformation zu allen Objekten des entsprechenden
    Anzeigefensters. Abhängig von der Zoomstufe ist jeweils nur ein
    bestimmter Teil des Anzeigeinhaltes sichtbar - der sichtbare
    Anzeigeinhalt.  Die Größe des Anzeigeinhaltes ist theoretisch
    unbegrenzt.}
  
  \item{Fenster-Kante (Window Edge): }{Die graphische Repräsentation einer
    IML-Kante innerhalb eines Anzeigefensters.}
  
  \item{Fenster-Knoten (Window Node): }{Die graphische Repräsentation
    eines IML-Knoten innerhalb eines Anzeigefensters.}
  
  \item{Graph-Kante (Graph Edge): }{Eine Kante des IML-Graphen welche
    Bestandteil eines IML-Teilgraphen ist.}
  
  \item{Graph-Knoten (Graph Node): }{Ein Knoten des IML-Graphen welcher
    Bestandteil eines IML-Teilgraphen ist.}
  
  \item{IML-Graph (IML Graph): }{Der IML-Graph, wie er von der Bauhaus
    Reengineering GmbH gestellt wird.  Auf diesen Graphen wird über
    das sogenannte Reflection Model zugegriffen.}
  
  \item{IML-Kante (IML Edge): }{Eine Kante des IML-Graphen.}
  
  \item{IML-Knoten (IML Node): }{Ein Knoten des IML-Graphen.}
  
  \item{IML-Teilgraph (IML Subgraph): }{Eine Menge über Knoten und Kanten
    des IML-Graphen, die so gestaltet ist, dass sie einen Teilgraphen
    des IML-Graphen darstellt.}
  
  \item{Kantenklasse (Edge Class): }{Die Einteilung der IML-Kanten des
    IML-Graphen in verschiedene Klassen, wie sie sich aus der
    IML-Graph-Bibliothek von Bauhaus ergibt.\\
    Innerhalb dieser Spezifikation ist der Begriff Kantenklasse so
    zu verstehen, dass jede IML-Kante eindeutig zu genau einer Kantenklasse
    gehört, eine Vererbungshierarchie existiert nicht. Die Zuordnung
    einer IML-Kante zu einer Kantenklasse wird durch die Knotenklasse
    des Start-Knotens und den Namen des Attributes
    (aus dem Bauhaus-IML-Graphen), welches die IML-Kante
    beschreibt, festgelegt. Jede vorkommende Kombination aus der
    Knoten-Klasse eines Start-Knotens und dem Namen eines Attributes,
    welches eine Kante beschreibt, ist somit eine eigene Kantenklasse}

  \item{Klassenmenge (Class Set): }{Eine durch die IML-Graph Bibliothek
    vorgegebene Zusammenfassung von Kantenklassen und Knotenklassen.
    Es kann mehrere Klassenmengen geben. Die selben Knotenklassen und 
    Kantenklassen können gleichzeitig zu mehreren Klassenmengen gehören.}

  \item{Knoten-Annotationen (Node Annotation): }{Eine textuelle
    Beschreibung zu einem bestimmten Knoten des IML-Graphen.}
  
  \item{Knotenklasse (Node Class): }{Die Einteilung der IML-Knoten des
    IML-Graphen in verschiedene Klassen, wie sie sich aus der
    IML-Graph-Bibliothek von Bauhaus ergibt.\\
    Im Sinne der Verwendung dieses Begriffes innerhalb dieser Spezifikation
    liegt den Knotenklassen keine Vererbungshierarchie zu Grunde, jeder
    IML-Knoten gehört also eindeutig zu genau einer Knotenklasse}
  
  \item{Layout (Layout): }{Die zweidimensionale räumliche Anordnung von
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb eines Anzeigefensters
    auf dem sogenannten Anzeigeinhalt.}
 
  \item{Reflektion (Reflection Model): }{Die Schnittstelle zum Zugriff
    auf den IML-Graphen.}
  
  \item{Schleife (Loop): }{Eine Kante mit identischem Start- und Zielknoten.
    Wird oft auch als Selbstkante bezeichnet.}
  
  \item{Selektion (Selection): }{Eine Auswahl von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
    eines visualisierten Teilgraphen des IML-Graphen innerhalb eines
    Anzeigefensters.}
  
  \item{Sichtbarer Anzeigeinhalt (Visible Window Content): }{ Der Bereich
    des Anzeigeinhaltes eines Anzeigefensters, der zur Zeit sichtbar
    dargestellt wird.}
  
  \item{Zoomstufe (Zoom Level): }{ Dieser Faktor beschreibt die Größe des
    sichtbaren Anzeigeinhaltes.  Bei einer sehr niedrigen Zoomstufe
    (auch: weit weg gezoomt) ist ein größerer Teil des im
    Anzeigefenster visualisierten IML-Graphen sichtbar als bei einer
    hohen Zoomstufe (auch: sehr nach heran gezoomt).}
  
  \item{hervorheben (to highlight): }{Hervorheben bedeutet, dass in einem
    Anzeigefenster visualisierte Fenster-Knoten oder Fenster-Kanten
    z.B.\ durch eine farbige Umrahmung von anderen Fenster-Knoten oder
    Fenster-Kanten unterscheidbar gemacht werden.}
    
  \item{selektieren (to select): }{Selektieren beschreibt einen Vorgang
    über den der Benutzer, z.B.\ durch Anklicken von Fenster-Knoten
    oder Fenster-Kanten mit der Maus, eine Selektion aufbaut.}
    
\end{enumerate}

\section{Bezeichnertypen} \label{afa Bezeichnertypen}
 Hier werden Bezeichnertypen, also von GIANT als für z.B. Fensternamen zulässig akzeptierte
 Folgen von Ziffern, Buchstaben und Sonderzeichen definiert.

    \begin {enumerate}
  
      \item
      Die lateinischen Groß- und Kleinbuchstaben; nicht zulässig sind
      Umlaute und das Zeichen ''"s''. Zulässig sind also nur die 
      ASCII-Zeichen 65 bis 90 und 97 bis 122 (gemäß Spezifikation
      der ISO-8859-Zeichensätze).
   
      \item
      Die Ziffern ''0'' bis ''9'' (ASCII-Zeichen 48 bis 57)
    
      \item
      Das Zeichen ''\_'' (ASCII-Zeichen 95).
     
    \end {enumerate}

\section {Allgemeine Bedienkonzepte} \index{Bedienkonzepte}
Hier werden grundlegende Konzepte der Bedienung von GIANT beschrieben.

  \subsection {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern}
  \label {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern} 

  \index{Selektieren}
  
  Hier werden die Abläufe zur Selektion und Deselektion einzelner
  Fenster-Knoten und Fenster-Kanten spezifiziert.
    
  \begin{enumerate}

   \item Alle selektierten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten deselektieren.\\
   Wird mit der linken Maustaste auf einen Punkt des sichtbaren Anzeigeinhaltes
   geklickt, unter dem sich keine Fenster-Knoten bzw. Fenster-Kanten befinden,
   so werden alle bis dahin selektierten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
   deselektiert.
  
   \item Selektieren durch Anklicken mit linker Maustaste.\\
   Nur der angeklickte Fenster-Knoten oder die angeklickte Fenster-Kante 
   wird selektiert. 
   Andere bis dahin selektierte Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
   werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Anklicken mittels Shift + linke Maustaste.\\
   Falls noch nicht selektiert wird der angeklickte Fenster-Knoten oder die
   angeklickte Fenster-Kante zu der aktuellen Selektion hinzugefügt.
   Falls bereits selektiert wird der Fenster-Knoten oder die Fenster-Kante 
   aus der aktuellen Selektion entfernt.
   
   \index{Rahmen}
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels gedrückter 
   linker Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens werden 
   selektiert, alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten außerhalb des 
   Rahmens werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels 
   Shift + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die bereits selektiert
   sind, werden aus der aktuellen Selektion entfernt.

   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels 
   Control + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt. Fenster-Knoten und Kanten innerhalb und außerhalb 
   des Rahmens, die bereits selektiert sind, bleiben selektiert.
   
  
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Standard-Selektion}
  \label{Standard-Selektion}
  \index{Standard-Selektion}
 
  Jedes Anzeigefenster hat genau eine Standard-Selektion. Diese
  Selektion wird bei der Erzeugung des Fensters angelegt und ist zu
  Anfang leer. Die Standard-Selektion kann nicht gelöscht
  werden. Abgesehen davon verhält sich die Standard-Selektion wie vom
  Benutzer angelegte Selektionen.
    
  \subsection {Aktuelle Selektion} 
               \label{Aktuelle Selektion vs Selektionen}

  \index{Aktuelle Selektion}
               
  \begin{enumerate}
  
  \item Es gibt zu jedem Anzeigefenster beliebig viele Selektionen
    (mindestens aber eine -- die Standard-Selektion),
    davon ist immer eine die aktuelle Selektion.
    
    \item 
    Das oben beschriebene Selektieren mittels der linken Maustaste 
    und weiterer Funktionstasten (siehe 
    \ref{Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in Anzeigefenstern}) 
    betrifft immer nur die aktuelle Selektion. \\
    Alle anderen Selektionen können zwar hervorgehoben werden, aber nicht 
    durch das Selektieren mittels linker Maustaste etc. geändert werden.
      
    \item
    Der Benutzer kann jederzeit bestimmen, welche der Selektionen eines
    Anzeigefensters die aktuelle Selektion ist (siehe UseCase 
    \ref {Selektion zur aktuellen Selektion machen}).
    
    \item 
    Die aktuelle Selektion wird immer hervorgehoben (siehe hierzu auch   
    \ref{Hervorheben von Selektionen und der aktuelle Selektion}). 
  
  \end {enumerate}
  
  
  
\section {Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
in Anzeigefenster}
  \label{Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
         in Anzeigefenster}

  \index{IML-Teilgraphen!Einfügen in Anzeigefenster}
  \index{Selektionen!Einfügen in Anzeigefenster}
  
  In diesem Abschnitt wir der Einfügevorgang von IML-Teilgraphen und
  Selektionen in Anzeigefenster spezifiziert.

   \subsection {Vorgabe der Zielposition} \index{Zielposition}
     \label{Vorgabe der Zielposition}
   Für bestimmte UseCases (siehe z.B.\ UseCase 
   \ref{IML-Teilgraph in Anzeigefenster einfügen})
   muss der Benutzer manuell Zielpositionen innerhalb eines 
   zu bestimmenden Anzeigefensters auswählen. An dieser
   Zielposition werden dann z.B. neue Fenster-Knoten eingefügt. Ablauf:
   
   \begin {enumerate}
   
     \item
     Der Benutzer wählt das entsprechende Anzeigefenster aus
     (dadurch dass er ihm je nach Betriebssystemkonvention den
     Fokus gibt). Hierbei können nur bereits geöffnete Anzeigefenster
     des Projektes ausgewählt werden.
     
     \item
     Befindet sich die Maus über dem Bereich des Anzeigefensters, wo
     der IML-Graph visualisiert wird, so wird anstatt des
     Mauszeigers ein Fadenkreuz (siehe auch \ref{Fadenkreuzcursor}) angezeigt.
     
     \item
     Durch Klicken mit der linken Maustaste wird dann über das Fadenkreuz die
     Zielposition vorgegeben.
     
   \end{enumerate}
   
   
   \subsection {Automatisches Erzeugen neuer Selektionen im Zielfenster}
   Sämtliche Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, die in einem Schritt in
   ein Anzeigefenster eingefügt werden, werden dort automatisch
   zur Standard-Selektion, der alte Inhalt der Standard-Selektion geht 
   dabei verloren und die Standard-Selektion bekommt den Status der 
   aktuellen Selektion.
    
   \subsection{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}
      \label{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}

   \index{Selektionen!Einfügen in Anzeigefenster}

   Hier wird das grundlegende Verhalten beim Einfügen von Selektionen
   in Anzeigefenster (Kopieren einer Selektion aus einem Anzeigefenster
   in ein anderes) beschrieben.
   
   \begin{enumerate}
   
     \item
     Das Layout der Selektion wird beim Einfügen in ein Anzeigefenster
     übernommen.
     
     \item
     Die Position von Fenster-Knoten der einzufügenden Selektion, 
     die bereits in dem Anzeigefenster visualisiert sind,
     bleibt, falls nicht an entsprechender Stelle anders
     spezifiziert, unverändert.
     
     \item
     Fenster-Kanten der Selektion werden nur eingefügt, 
     falls ihr Start- und ihr Zielknoten
     ebenfalls Bestandteil der Selektion sind oder bereits im Anzeigefenster
     visualisiert sind. 
     
     \item
     Die neu eingefügte Selektion ist in dem entsprechenden 
     Anzeigefenster (dort wo sie eingefügt wurde) als Standard-Selektion 
     vorhanden, der alte Inhalt der Standard-Selektion wird überschrieben.
   
   \end{enumerate}
     
  
   \subsection{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
     \label{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
   \index{IML-Teilgraphen!Einfügen in Anzeigefenster}

   Hier wird das grundlegende Verhalten des Systems 
   beim Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster beschrieben.
   
   \begin{enumerate}
   
     \item
     Das Layout für den IML-Teilgraphen wird vor dem Einfügen gemäß eines
     vom Benutzer vorgegebenen Layoutalgorithmus berechnet.
     
     \item
     Die Graph-Knoten und Graph-Kanten des IML-Teilgraphen werden dann
     analog zu  \ref{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster} 
     als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in das Anzeigefenster eingefügt
       
   \end{enumerate} 
  
  
% ==============================================================================  
\section {Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}
  \label{Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}

  \index{Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}


  Dieser Abschnitt beschreibt grundlegende Konventionen für die
  Umwandlung von IML-Teilgraphen in Selektionen und umgekehrt.


  \subsection {Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
    \label{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}

  \index{Selektionen!Ableiten aus IML-Teilgraphen}

  \begin {enumerate}
  
    \item
    Der IML-Teilgraph bleibt unverändert.
  
    \item
    Im zu bestimmenden Anzeigefenster wird eine neue Selektion erzeugt,
    die alle Graph-Knoten und Graph-Kanten des IML-Teilgraphen umfasst, 
    welche bereits
    als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten im Anzeigefenster vorhanden sind.
    
    \item
    Knoten und Kanten des IML-Teilgraphen, die nicht als Fenster-Knoten und
    Fenster-Kanten im entsprechenden Anzeigefenster vorhanden sind, werden
    ignoriert.
 
  \end {enumerate}
  
    
  \subsection {IML-Teilgraph aus Selektion ableiten}
    \label{IML-Teilgraphen aus Selektion ableiten}

   \index{IML-Teilgraphen!Ableiten aus Selektionen}

  \begin {enumerate}
  
    \item
    Die Selektion bleibt unverändert.
    
    \item
    Es wird ein neuer IML-Teilgraph erzeugt. Dieser umfasst alle Knoten 
    und Kanten der Selektion, welche einen gültigen Teilgraphen bilden.
    Kanten der Selektion, deren Start- und Zielknoten nicht ebenfalls
    Bestandteil der Selektion sind, werden ignoriert.
 
  \end {enumerate}
  

\section {Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}
  \label{Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}

  \index{Fenster-Knoten!entfernen}
  \index{Fenster-Kanten!entfernen}

  
  Beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus einem
  Anzeigefenster werden nur die graphischen Repräsentationen der IML-Knoten und
  IML-Kanten des Bauhaus-IML-Graphen in dem betroffenen Anzeigefenster 
  gelöscht.
  Graph-Knoten und Graph-Kanten von IML-Teilgraphen bleiben davon unberührt.
 
  \subsection {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektion}
    \label {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektionen}

    \index{Selektionen!Entfernen von Knoten und Kanten}

  Beim Entfernen aller Fenster-Knoten und Fenster-Kanten einer Selektion
  gelten die folgenden Konventionen:
  
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten der Selektion werden aus dem
    Anzeigefenster entfernt.
    
    \item
    Fenster-Kanten im Anzeigefenster, deren Start- oder Zielknoten
    entfernt wird, werden ebenfalls entfernt (auch wenn sie nicht
    zur entsprechenden Selektion gehören).
            
    \item 
    Andere Selektionen des Anzeigefensters werden entsprechend aktualisiert, 
    die betroffenen Fenster-Knoten und Fenster-Kanten werden auch aus 
    diesen Selektionen entfernt.

  \end{enumerate}



\section {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}
  \label {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}

  \index{Fenster-Knoten!auseinanderschieben}
  \index{auseinanderschieben}
  
Sollen Fenster-Knoten auf dem Anzeigeinhalt automatisch
auseinandergeschoben werden, so geschieht dies nach dem hier beschriebenen
Modus.
GIANT stellt diese Funktionalität dem Benutzer über einen
UseCase zur manuellen Ausführung zur Verfügung. Ein automatisches 
\gq{Auseinanderschieben von Fenster-Knoten} durch GIANT selbst ist
nicht vorgesehen, der Entwurf wird aber eine einfache Erweiterbarkeit
von GIANT diesbezüglich unterstützen.

\begin {enumerate}

  \item
  Es gibt einen fixen Punkt, von dem aus alle Fenster-Knoten weggeschoben
  werden.
  
  \item 
  Die Fenster-Knoten werden immer entlang einer Strecke von diesem 
  Punkt durch den jeweiligen Fenster-Knoten verschoben.
  
  \item
  Jeder Fenster-Knoten wird um einen konstanten Betrag (kann vom Benutzer 
  eingegeben werden) von dem Punkt weggeschoben.
 
\end {enumerate}
