% ==============================================================================
%  $RCSfile: config.tex,v $, $Revision: 1.30 $
%  $Date: 2003/04/18 16:06:24 $
%  $Author: birdy $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.19
%
% ==============================================================================


\section {Allgemeines} \index{Konfiguration}
\begin {enumerate}

  \item
  Sämtliche konfigurierbaren Einstellungen werden in XML-Dateien vorgenommen,
  entsprechende Dokumenttyp-Definitionen (DTDs) werden erstellt.
  
  \item \label{config-allgemeines-punkt2}
  \index{Konfigurationsdatei!globale}
  Es gibt genau eine \gq{globale Konfigurationsdatei}. Zudem kann es beliebig 
  viele weitere XML-Dateien zur Konfiguration der weiter unten beschriebenen 
  Visualisierungsstile geben.\\
  Diese Dateien liegen in einem von GIANT fest vorgegebenen Verzeichnis.
  
  \item \index{Konfigurationsdatei!benutzerdefinierte}
  Die unter Punkt \ref{config-allgemeines-punkt2} beschriebenen Dateien zu
  Konfiguration können vom Benutzer auch in einem separaten 
  Unterverzeichnis seines Home-Verzeichnisses abgelegt werden. Findet
  GIANT beim Start ein derartiges Verzeichnis, so werden die
  Einstellungen aus der dort vorgefundenen Konfigurationsdatei, sowie
  die dort vorgefundenen Visualisierungsstile geladen.
 
\end {enumerate}


\section {Die globale Konfigurationsdatei} \index{Konfigurationsdatei}
Diese Datei ist in XML verfasst. In Ihr können die anschließend beschriebenen
Einstellungen vorgenommen werden.

%EVENTUELL FÜR JEDEN BENUTZER EIGENE KONFIGURATIONS-DATEI VORSEHEN.

  \subsection {Verweise auf GSL-Skripte} 
  \index{Makros}
  \index{GSL!Makros}
  Es können GSL-Skript-Makros definiert werden. Jeder Makro wird durch 
  einen eindeutigen Namen und durch einen Verweis
  auf die Datei, welche das GSL-Skript enthält, spezifiziert.
  Der Makro kann dann aus einem Popup-Menü heraus aufgerufen werden, wobei
  dann das in der Datei stehende GSL Skript ausgeführt wird.

  \subsection {Farbe von Hervorhebungen}
  \index{hervorheben!Farben konfigurieren}
  Einstellung der Farben, mittels derer Selektionen oder IML-Teilgraphen 
  hervorgehoben werden.
  \begin {enumerate}
    \item Eine beliebige Farbe für die aktuelle Selektion.
    \item Beliebige Farben für das
          Hervorheben weiterer Selektionen.
    \item Beliebige Farben für das 
          Hervorheben von IML-Teilgraphen.
  \end {enumerate}

  \subsection {Editor zur Anzeige des Quellcodes}
  \label{Konfig Editor zur Anzeige des Quellcodes}
  \index{Editoren!Anzeige des Quellcodes}

  Der Benutzer legt in der globalen Konfigurationsdatei fest, 
  mit welchem Editor der zu IML-Knoten korrespondierende
  Quellcode automatisch angezeigt wird (unterstützt werden Emacs und vi). 

\section {Visualisierungsstile} \label{Config Visualisierungsstile}
\index{Visualisierungsstile!Konfiguration}
\index{Konfiguration!Visualisierungsstile}

Der Benutzer kann beliebig viele Visualisierungsstile definieren.
Mittels dieser Visualisierungsstile kann die Darstellung von
Fenster-Knoten und Fenster-Kanten dynamisch zur Laufzeit geändert werden
(siehe auch 
\ref{Den Visualisierungsstil eines Anzeigefensters ändern}).
Weitere Informationen zur Visualisierung von Fenster-Knoten und
Fenster-Kanten sind unter den Abschnitten
\ref{Visualization Visualisierung von Kanten} und
\ref{Visualization Visualisierung von Knoten} zu finden.\\
Für die Visualisierungsstile gelten die folgenden Konventionen:


\begin {enumerate}

  \item
  Für jeden Visualisierungsstil muss es eine entsprechende XML-Datei geben. 

  \item
  Ein Visualisierungsstil beschreibt, wie die Knoten und Kanten des 
  IML-Graphen innerhalb eines Anzeigefensters graphisch dargestellt 
  werden können.

  \item
  In einem Visualisierungsstil können typspezifische Einstellungen 
  vorgenommen werden, die nur für Knoten und Kanten gelten, 
  die zu dem entsprechenden Typ gehören.
  Bei jeder typspezifischen Einstellung für Knoten und Kanten kann daher 
  eine Liste der betroffenen Knoten- und Kantentypen angegeben werden, 
  für die diese Einstellungen gelten sollen.

  \item
  Wird ein Kanten- oder ein Knotentyp innerhalb eines
  Visualisierungsstils mehreren typspezifischen Einstellungen zugeordnet,   
  führt dies zu keinem Fehler, es bleibt aber unspezifiziert, 
  welche Einstellung tatsächlich genommen wird.

  \item
  Es gibt jeweils eine Standard-Einstellung, die für alle
  Knoten- und Kantentyp genommen wird, für die keine
  extra typspezifischen Einstellungen vorgenommen wurden.

  \item \index{Visualisierungsstile!Standard-Visualisierungsstil}
  Es gibt immer einen von GIANT fest
  vorgegeben Standard-Visualisierungsstil. Dieser Visualisierungsstil
  wird für neu erzeugte Anzeigefenster genommen. 
  Kann GIANT den einem Anzeigefenster zugewiesenen Visualisierungsstil
  nicht finden (falls die zugehörige XML-Datei fehlt) wird ebenfalls
  der Standard-Visualisierungsstil genommen. 

\end {enumerate}


  \subsection {Name des Visualisierungsstils}
  Jeder Visualisierungsstil erhält einen Namen. Unter diesem Namen ist der 
  Visualisierungsstil für jedes Anzeigefenster einzeln auswählbar.
 
  \subsection {Einstellungen innerhalb des Visualisierungsstils}
    \begin{enumerate}
      \item Die Hintergrundfarbe im Anzeigefenster.

     % \item Wann Kanten im sichtbaren Anzeigeinhalt angezeigt werden sollen.
 
     %  \subitem Nur falls Start- und Zielknoten ebenfalls im sichtbaren 
     %           Anzeigeinhalt.
     %  \subitem Auch anzeigen falls nur Startknoten im sichtbaren 
     %           Anzeigeinhalt.
     %  \subitem Auch anzeigen falls nur Zielknoten im sichtbaren Anzeigeinhalt.
     %  \subitem Auch anzeigen falls weder Start- und Zielknoten im sichtbaren 
     %           Anzeigeinhalt. 
    \end{enumerate}


  \subsection {Typspezifische Einstellungen für Knoten}
  \index{Visualisierungsstile!typspezifische Einstellungen}

  Folgende  Einstellungen können für Knotentypen vorgenommen werden. 
  Es muss eine Standard-Einstellung erstellt werden, die für alle
  Knotentypen angewendet wird, für die nichts anderes definiert ist.
  \begin{enumerate}  
  
    \item Ein Icon für die Knotentyp (Verweis auf eine entsprechende 
          Bilddatei). Das Icon muss im Pixmap Format Pixel
          vorliegen. Die Größe des Icons ist beliebig, bei zu großen
          Icons wird abgeschnitten.
    \item Eine Liste der Attribute der Knotentyp, welche direkt innerhalb 
          des Anzeigefensters in dem \gq{Rechteck} für den Knoten dargestellt 
          werden sollen.
    \item Die Farbe der Schrift, mit der die Informationen innerhalb
          des Knoten-Rechtecks dargestellt werden.
    \item Die Füllfarbe des \gq{Rechtecks} in welchem die Attribute zu dem 
          Knoten dargestellt werden.
    \item Die Rahmenfarbe des \gq{Rechtecks}.
    
  \end{enumerate}

  
  \subsection {Typspezifische Einstellungen für Kanten}
  Folgende Einstellungen können für Kantentyp vorgenommen werden.
  Es muss eine Standard-Einstellung erstellt werden, die für alle
  Kantentyp angewendet wird, für die nichts anderes definiert ist.
  \begin{enumerate}
    \item Die Farbe der Kante.
    \item Die Farbe der Kantenbeschriftungen.
    \item Die Art der Linie der Kante (normal, gestrichelt).
    \item Ob die Kante mit ihrem Kantentyp beschriftet werden soll oder 
          nicht.
  \end{enumerate}

  Ein Kantentyp wird durch den Knotentyp des Start-Knotens 
  und durch den Namen des Attribtes, welches die Kante darstellt, 
  eindeutig festgelegt (siehe Begriffslexikon). 
  Will der Benutzer nun Einstellungen für
  Kantentypen vornehmen kann er sich entweder auf genau einen 
  Kantentyp \gq{Start-Knotentyp.Attributname} beziehen oder
  mittels eines Platzhalters auch auf mehrere:

  \begin{enumerate}
    \item Der Benutzer kann mittels des Platzhalters \gq{*}
          eine typspezifische Einstellung für
          alle Kanten, deren Start-Knoten zu einem bestimmten
          Knotentyp gehört, 
          vornehmen -- also \gq{Start-Knotentyp.*}.

   \item  Der Benutzer kann mittels des Platzhalters \gq{*}
          eine typspezifische Einstellung für
          alle Kanten, bei denen das sie repräsentierende Attribut
          den gleichen Namen hat,
          vornehmen -- also \gq{*.Attributname}.
 
  \end{enumerate}

  
\section {Skript-Dateien} 
\label {Config Anfrage-Dateien}
\index{GSL!Skriptdateien} \index{Skriptdateien}

Eine Textdatei, die genau ein GSL Skript enthält 
Auf diese Art und Weise können komplexe Skripte gespeichert und 
wiederverwendet werden.\\
Geladen werden können solche Dateien beim Kommandozeilenaufruf 
(siehe \ref{fa Starten von GIANT})
oder im Dialog zur Eingabe eine Skripts 
(vgl.\ UseCase \ref{UC Anfrage laden}).
Für eine exakte Spezifikation der GSL siehe Kapitel 
\ref {GIANT Scripting Language}. 
