% ==============================================================================
%  $RCSfile: development.tex,v $, $Revision: 1.7 $
%  $Date: 2003/04/06 21:14:53 $
%  $Author: squig $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.5
%
% ==============================================================================

\section {Compiler und Bibliotheken} 
\index{Compiler}
\index{Bibliotheken}
\index{GTK/ADA}
\index{GNAT}
Das System soll in der Sprache Ada95 mit GNAT 3.14 entwickelt werden, 
wobei GTK/ADA 1.2.12 als graphische
GUI-Bibliothek eingesetzte werden soll. 
Das System baut auf der vom Kunden bereit gestellten IML-Graph-Bibliothek auf 
und soll des weiteren zur Unterstützung der Wartbarkeit möglichst auch die 
vom Kunden zur Verfügung gestellten 
Datenstrukturen (wie z.B. Hashtables aus Bauhaus/reuse/src) nutzen.

  
  \subsection {Lizenzrechtliches zu den Paketen des Kunden}
  \index{Pakete der Bauhaus-Reengineering GmbH}
  Folgendes gilt nicht für die IML-Graph-Bibliothek.\\
  Die vom Kunden zur Verfügung gestellten Datenstrukturen 
  werden den Entwicklern von GIANT ohne lizenzrechtliche Bedingungen 
  überlassen. Die Nutzungsrechte der Entwickler am Produkt GIANT werden 
  durch Einsatz dieser Datenstrukturen in keinster Weise berührt.
 


\section {Einlesen und Schreiben von XML Dateien}
\index{XML Dateien}
Auf XML-Dateien soll mittels des DOM (Document Object Model) Parsers
aus XML/Ada 0.7.1 zugegriffen werden. XML/Ada 0.7.1 unterliegt lizenzrechtlich der \gq{GNAT Modified GNU Public
License} (GMGPL).\\
Als Alternative ist der XML-Parser aus GTK/Ada vorgesehen -- Paket Glib.XML.



\section {Sprache}
\index{Sprache der Dokumente}
Hier wird beschrieben, in welcher Sprache die einzelnen Dokumente
des Systems GIANT verfasst werden.

\section {Spezifikation}
Die Spezifikation -- dieses Dokument -- wird in deutscher Sprache verfasst.

\section {Benutzerhandbuch}
Das Benutzerhandbuch wird in deutscher Sprache verfasst.

\section {Entwurf}
Der Entwurf wird in Englisch verfasst.

\section {Sprache der internen Dokumentation}
Die interne Dokumentation von GIANT -- Kommentare im Quellcode -- 
erfolgt in englischer Sprache.

\section {Interaktionssprache mit dem Benutzer}
\index{Interaktionssprache}
Die GUI von GIANT interagiert mit dem Benutzer ausschließlich in
englischer Sprache.

\section {Sprache der Konfigurationsdateien}
Die Knoten und Attribute der XML-Konfigurationsdateien
werden mit englischen Begriffen benannt.



