% ==============================================================================
%  $RCSfile: gui.tex,v $, $Revision: 1.7 $
%  $Date: 2003/02/17 08:34:03 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description:
%
% ==============================================================================

\section{Über die Benutzeroberfläche}

GIANT besitzt eine graphische Benutzeroberfläche, die per Maus zu
bedienen ist. Ausgewählte Funktionen können auch per Tastatur ausgelöst
werden.

\section{Beschreibung der GUI}    

Diese Beschreibung beschreibt alle Elemente der GUI. Sofern nicht anders
angegeben, sind hintereinander angegebene Elemente (z.B. Listeneinträge)
immer von links nach rechts oder von oben nach unten beschrieben.
Sofern nicht anders angegeben, sind alle Ausgaben immer linksbündig
formatiert.


\section {Main Window}

  \subsection {Kopfzeile}
  KURZE Beschreibung aller Inofrmationen, die in der Kopfzeile dargestellt werden.
 
  
  \subsection {Menüleiste}
  Beschreibung des Hauptmenüs. Weiter Gliedern

    \subsubsection {Menü-Datei}
    Aufzählung aller einzelnen Menüeinträge im Menü Datei.  

      \begin{itemize}

         \item Projekt laden
  

      \end{itemize}

    \subsubsection {Info}      

       \begin{itemize}

          \item Menüeintrag
  

        \end{itemize}
     

  \subsection {Statuszeile}


  \subsection {Window List}
  GANZ KURZE BESCHREIBUNG
   
   
    \subsubsection {Inhalt}
   

    
    \subsubsection {PopUp Menü Window list}
    
    \begin{itemize}
      
      \item Show Window

      \item WEITERE
    

    \end{itemize}


  \subsection {Zugehörige Dialoge}
  KURZE Beschreibung aller DIALOGE die NUR!!!! vom HAUPTFENSTER AUS erreichbar sind.


\section {Anzeigefenster}

  \subsection {Minimap}



\section {Anfrage-Dialog}

\section {Fehlermelde-Dialog}





\subsection{Das Hauptmenü}   
Kill-Button, der automatisch alle 

\subsection{Popup-Menüs}

\subsection{Hauptfenster}

Im Hauptfenster (MAIN\_WINDOW), das es nur einmal gleichzeitig
gibt, werden vorhandene Anzeigefenster und vorhandene
IML-Teilgraphen angezeigt. Über Popup-Menues können Teilgraphen
und Anzeigefenster manipuliert werden.

In der Kopfzeile des Hauptfensters steht GIANT : (Name der IML-Datei)
oder GIANT : <Keine IML-Datei geladen>.
Das Fenster hat eine Pulldown-Menüleiste ** (Menüs).

Im Fenster befinden sich zwei Listen, zuoberst WINDOW\_LIST (2 Spalten),
darunter eine dazugehörige Buttonleiste und
wiederum darunter SUBGRAPH\_LIST (4 Spalten) mit dazugehöriger Buttonleiste.

WINDOW\_LIST hat die Spalten WINDOW\_NAME und WINDOW\_OPEN. In WINDOW\_NAME
wird der Name der Anzeigefenster dargestellt, in WINDOW\_OPEN befindet
sich entweder ein Strich-Symbol (Fenster nicht geöffnet) oder ein Häkchensymbol
(Fenster geöffnet). 

SUBGRAPH\_LIST hat die Spalten Subgraph Name (SUBGRAPH\_NAME),
Nodes (SUBGRAPH\_NODES), Edges (SUBGRAPH\_EDGES) und Highlight Color
(SUBGRAPH\_HIGHLIGHT\_COL).

In Subgraph Name stehen die (benutzerdefinierten) Namen der existierenden
Subgraphen, in Nodes die Anzahl der Knoten des Subgraphen,
in Edges die Anzahl der Kanten und in Highlight Color ein Kästchen mit der Farbe,
die verwendet wird, wenn dieser Subgraph markiert wird.



\subsection{Buttons von WINDOW\_LIST}

Die Buttonleiste von WINDOW\_LIST hat folgende Buttons:

\subsubsection{Fenster öffnen}

Fenster öffnen (dabei ist immer das Fenster gemeint dessen Eintrag
in der Liste markiert ist), öffnet das betreffende Fenster
auf dem Bildschirm. Ist es schon offen, so wird es in den Vordergund
gebracht.

\subsubsection{Fenster schließen}

Fenster schließen (dabei ist immer das Fenster gemeint dessen Eintrag
in der Liste markiert ist), schließt das betreffende Fenster
auf dem Bildschirm. Ist es schon geschlossen, so passiert nichts.

\subsubsection{Fenster löschen}

Fenster löschen (dabei ist immer das Fenster gemeint dessen Eintrag
in der Liste markiert ist), löscht nach einer Sicherheitsabfrage
Fenster <Name> wirklich löschen? das Fenster aus dem Speicher.

\subsubsection{Neues Fenster}

Es wird ein neues leeres Fenster erstellt, ein Dialog
NEW\_WINDOW\_NAME mit dem Text Fenstername eingeben und zwei
Buttons Erstellen (NEW\_WINDOW\_CREATE) und Abbruch
(NEW\_WINDOW\_CANCEL) erscheint, in dem der Fenstername eingegeben
werden kann.
Bei leerem, schon vorhandenem oder ungültigem Fensternamen 
werden entsprechend drei verschiedene Fehlermeldungen Fenstername
leer bzw. vorhanden bzw. ungültig ausgegeben, NEW\_WINDOW\_NAME
bleibt offen.
Beim Klicken auf Abbruch wird NEW\_WINDOW\_NAME geschlossen.

\subsubsection{IML-Teilgraph einfügen}

Mit diesem Button kann ein IML-Teilgraph in ein Fenster
eingefügt werden. Dabei sind der IML-Teilgraph in der unteren
Liste anzuwählen und das Fenster in der oberen Liste.
Es erfolgt eine Sicherheitsabfrage INSERT\_WINDOW\_GRAPH in
einem Fenster Wirklich Teilgraph <Teilgraph> in Fenster
<Fenster> einfügen?.
Bei Klicken von ja wird eingefügt, bei Klicken von nein passiert
nichts.

\subsubsection{Fenster exportieren}

Das in WINDOW\_LIST selektierte Fenster wird in einem
GIANT-Internen Dateiformat in eine Datei exportiert.
Es erscheint ein Dateiauswahlfenster, in dem der Dateiname
angegeben werden kann.
Falls die angegeben Datei schon existiert, erscheint eine
Sicherheitsabfrage Datei <Name> wirklich überschreiben?,
und nur bei Ja wird die Datei überschrieben, bei
Nein passiert nichts.

\subsubsection{Fenster importieren}

Es erscheint ein Dateiauswahlfenster, in dem der Dateiname
angegeben werden kann.
Die angegebene Datei wird gelesen und das darin
gespeicherte Fenster in WINDOW\_LIST eingefügt.


% ------------------------------

\subsection{Buttons von SUBGRAPH\_LIST}

Die Menüleiste von SUBGRAPH\_LIST hat folgende Buttons:

\subsubsection{hervorheben}

Graphische Hervorhebung des in SUBGRAPH\_LIST angewählten
Teilgraphen in allen Fenstern mit der unter SUBGRAPH\_COL
festgelegten Farbe.

\subsubsection{Hervorhebungsfarbe ändern}

Änderung der Farbe, mit der der Subgraph hervorgehoben
wird, wenn die Funktion hervorheben benutzt wird.
Beit Betätigung dieses Buttons erscheint ein GTK
Color chooser, mit dem der Nutzer die Hervorhebungsfarbe
des Subgraphen einstellen kann.
Nach Bestätigung der Farbe im Color chooser mit OK
ändert sich die Farbe des Farbkästchens des betreffenden
Subgraphen in der Spalte Highlight Color von SUBGRAPH\_LIST.
Bei Betätigung von Cancel ändert sich die Farbe nicht.

\subsubsection{hervorheben aufheben}

Graphische Hervorhebung des in SUBGRAPH\_LIST angewählten
Teilgraphen in allen Fenstern aufheben

\subsubsection{Teilgraph kopieren}

Diese Funktion kopiert den in SUBGRAPH\_LIST selektierten Teilgraphen.

Ein Fenster SUBGRAPH\_COPY mit einem Textfeld
SUBGRAPH\_COPY\_NEWNAME und dem Text
Bitte Name der Kopie eingeben erscheint,
der Teilgraph wird bei Klick auf Ja kopiert und
erscheint unter dem Namen in SUBGRAPH\_COPY\_NEWNAME in der Liste.
Bei Klick auf Abbruch passiert nichts.
Im Falle eines schon vorhandenen, leeren oder ungültigen
Namens wird eine Fehlermeldung ausgegeben,
das SUBGRAPH\_COPY Fenster bleibt aber offen.

\subsubsection{Teilgraph umbenennen}

Diese Funktion benennt den in SUBGRAPH\_LIST selektierten
Teilgraphen um.

Ein Fenster SUBGRAPH\_RENAME mit einem Textfeld
SUBGRAPH\_RENAME\_NEWNAME und dem Text
Bitte neuen Namen für Graph <Altername> eingeben erscheint,
der Teilgraph wird bei Klick auf Ja kopiert und
erscheint unter dem Namen in SUBGRAPH\_RENAME\_NEWNAME in der Liste.
Bei Klick auf Abbruch passiert nichts.
Im Falle eines schon vorhandenen, leeren oder ungültigen
Namens wird eine Fehlermeldung ausgegeben,
das SUBGRAPH\_RENAME Fenster bleibt aber offen.

\subsubsection{Teilgraph löschen}

Diese Funktion löscht den in SUBGRAPH\_LIST selektierten
Teilgraphen.
Ein Fenster Teilgraph <Graphname> wirklich löschen?
erscheint, bei Klick auf Ja wird der Graph aus der
Liste entfernt. Bei Klick auf Nein passiert nichts.

\subsubsection{Teilgraphen vereinigen}

Diese Funktion fügt dem in SUBGRAPH\_LIST selektierten
Teilgraphen einen weiteren der Teilgraphen in SUBGRAPH\_LIST
hinzu, bildet also die Vereinigungsmenge beider
Graphen.

Bei Klick auf den Button Teilgraphen vereinigen erscheint ein
Fenster SUBGRAPH\_UNION\_WINDOW , in dem sich der Text
Teilgraph <Teilgraph> vereinigen mit und eine Combobox
mit allen Subgraphen in SUBGRAPH\_LIST ohne den Subgraphen,
der bei Auslösung des Buttons selektiert war, befindet.
In ein Feld Name des neuen Teilgraphen (SUBGRAPH\_UNION\_NAME)
kann der Name des neuen Teilgraphen eingetragen werden.
Über zwei Buttons OK und Cancel kann die Funktion
ausgelöst oder abgebrochen werden.
Beim Klick auf OK wird der in der Combobox ausgewählte Teilgraph
mit dem Teilgraphen in der Liste vereinigt und ein neuer
Teilgraph, der die Vereinigung der beiden Teilgraphen ist,
erstellt und der Liste SUBGRAPH\_LIST hinzugefügt.
Falls SUBGRAPH\_UNION\_NAME leer ist oder einen schon vorhandenen
oder ungültigen Namen enthält, wird eine entsprechende
Fehlermeldung ausgegeben.

\subsubsection{Teilgraphen Differenz}

Diese Funktion bildet die Differenzmenge des in SUBGRAPH\_LIST
selektierten Teilgraphen mit einem weiteren der Teilgraphen
in SUBGRAPH\_LIST.

Bei Klick auf den Button Teilgraphen Differenz erscheint ein
Fenster SUBGRAPH\_DIFF\_WINDOW , in dem sich der Text
Teilgraph Differenz <Teilgraph> und: und eine Combobox
mit allen Subgraphen in SUBGRAPH\_LIST ohne den Subgraphen,
der bei Auslösung des Buttons selektiert war, befindet.
In ein Feld Name des neuen Teilgraphen (SUBGRAPH\_DIFF\_NAME)
kann der Name des neuen Teilgraphen eingetragen werden.
Über zwei Buttons OK und Cancel kann die Funktion
ausgelöst oder abgebrochen werden.
Beim Klick auf OK wird die Differenzmenge beider Teilgraphen
gebildet, ein neuer Teilgraph mit Namen SUBGRAPH\_DIFF\_NAME
erstellt und der Liste hinzugefügt.
Falls SUBGRAPH\_DIFF\_NAME leer ist oder einen schon vorhandenen
oder ungültigen Namen enthält, wird eine entsprechende
Fehlermeldung ausgegeben.


\subsubsection{Teilgraphen Schnitt}

Diese Funktion bildet die Schnittmenge des in SUBGRAPH\_LIST
selektierten Teilgraphen mit einem weiteren der Teilgraphen
in SUBGRAPH\_LIST.

Bei Klick auf den Button Teilgraphen Differenz erscheint ein
Fenster SUBGRAPH\_INTERSECTION\_WINDOW , in dem sich der Text
Teilgraph Schnittmenge <Teilgraph> und: und eine Combobox
mit allen Subgraphen in SUBGRAPH\_LIST ohne den Subgraphen,
der bei Auslösung des Buttons selektiert war, befindet.
In ein Feld Name des neuen Teilgraphen (SUBGRAPH\_INTERSECTION\_NAME)
kann der Name des neuen Teilgraphen eingetragen werden.
Über zwei Buttons OK und Cancel kann die Funktion
ausgelöst oder abgebrochen werden.
Beim Klick auf OK wird die Schnittmenge beider Teilgraphen
gebildet, ein neuer Teilgraph mit Namen SUBGRAPH\_INTERSECTION\_NAME
erstellt und der Liste hinzugefügt.
Falls SUBGRAPH\_INTERSECTION\_NAME leer ist oder einen schon vorhandenen
oder ungültigen Namen enthält, wird eine entsprechende
Fehlermeldung ausgegeben.

\subsubsection{Teilgraphen exportieren}

Mit dieser Funktion kann ein Teilgraph als Datei gespeichert werden.

Bei Klick auf den Button Teilgraphen exportieren wird ein Dateifenster
geöffnet, in dem ein Dateiname mit Pfad festgelegt werden kann, unter
dem der in SUBGRAPH\_LIST selektierte Teilgraph gespeichert wird.
Falls die Datei schon existiert, erscheint ein Dialog
Datei existiert schon - überschreiben? Ja / Nein.
Bei Klick auf Nein wird der Dialog geschlossen und nichts passiert,
bei Klick auf Ja wird die vorhandene Datei mit dem neuen Teilgraph
überschrieben. Der Teilgraph wird inklusive seinem Namen (aus
SUBGRAPH\_LIST) abgespeichert.

\subsubsection{Teilgraphen importieren}

Bei Klick auf den Button Teilgraphen importieren wird ein Dateifenster
geöffnet, in dem ein Dateiname mit Pfad festgelegt werden kann, unter
dem der in SUBGRAPH\_LIST selektierte Teilgraph gespeichert wird.
Falls der Name des Teilgraphen schon in der Liste existiert, erscheint
ein Fenster SUBGRAPH\_IMPORT\_DUPNAME Name des Teilgraphen <Name>
Existiert schon, bitte Ersatznamen angeben und OK klicken, oder Abbruch
klicken, um nicht zu laden.
Im Fenster SUBGRAPH\_IMPORT\_DUPNAME ist ein Textfeld SUBGRAPH\_IMPORT\_NEWNAME,
in dem ein Ersatzname angegeben werden kann. Bei Klick auf OK
wird der Teilgraph unter dem Namen SUBGRAPH\_IMPORT\_NEWNAME importiert,
bei Abbruch passiert nichts und das Fenster wird geschlossen.
Sollte auch SUBGRAPH\_IMPORT\_NEWNAME schon existieren, so wird
ein zusätzliches fehlerfenster Fenster Dieser Name existiert schon angezeigt.


\subsection{Anzeigefenster}

In Anzeigefenstern (DISPLAY\_WINDOW) werden Graphen visualisiert,
im grossen quadratischen rechten Teil (VIS\_PANE) des Fensters.
Im linken Viertel des Fensters, der Toolbar (DISPLAY\_WINDOW\_TOOLBAR)
befinden sich untereinander die MiniMap (MINIMAP), Pinliste (PIN\_LIST)
mit darunterliegenden Buttons, und Selektionsliste (SELECTION\_LIST),
die Zoom-Kontrolle, die Stilauswahl-Combobox (STYLE\_COMBO) und
ein Button zum Ausblenden der Toolbar (TOOLBAR\_HIDE).

\subsubsection{MiniMap}

In der MiniMap wird der gesamte IML-Teilgraph, der im Fenster
visualisiert ist, durch einen grauen Kasten repräsentiert.
Dabei repräsentiert der graue Kasten die Ausdehnung des gesamten
Graphen inklusive der z.Z. nicht im Fenster sichtbaren Bereiche.
Der im Fenster sichtbare Bereich wird in der MiniMap durch einen
Rahmen angezeigt. Je nach Zoomstufe ist der sichtbare Bereich
größer oder kleiner.
Durch Klicks in die Minimap kann die linke obere Ecke des
sichtbaren Bereiches versetzt werden, der in VIS\_PANE angezeigte
Bereich wird dann entsprechend angepaßt.

\subsubsection{Pins}

In der Pinliste (PIN\_LIST) können Pins festgelegt werden.
Unter der Pinliste befinden sich drei Buttons:
Neuer Pin (PIN\_NEW), Zu Pin springen (PIN\_JUMP),
Pin löschen (PIN\_DELETE).
Dazu ist auf den untersten Eintrag, <NEUER PIN>, zu klicken.
Daraufhin geht ein Fenster PIN\_NAME mit dem Text
Pinname eingeben und einem Texteingabefeld, in den der Pinname
eingegeben werden kann, auf. Zwei Buttons, beschriftet
mit Knoten für Pin auswählen (PIN\_NEW\_OK) und
Abbruch (PIN\_NEW\_CANCEL), werden zum Bestätigen oder Abbrechen
verwendet.
Nach dem Klick auf PIN\_NEW\_OK verwandelt sich der Mauszeiger
in ein Fadenkreuz, und es kann ein Knoten ausgewählt werden.
Zu diesem Knoten kann man durch Klicken von PIN\_JUMP
zurückspringen, er ist dann relativ gesehen an derselben
Stelle des Fensters wie bei seiner Erstellung.
Bei PIN\_DELETE wird nach einer Sicherheitsabfrage
der Pin aus der Liste gelöscht.



\subsubsection{Selektionen}



\subsubsection{Zoom-Kontrolle}

Die Zoom-Kontrolle ist eine Combobox mit einigen vorgefertigten
Zoomstufen in Prozent, es können auch eigene Zoomstufen in
Prozent eingetragen werden.
Durch Klicken des Buttons Display wird die jeweilige Zoomstufe
eingestellt.
Klicken der Buttons Zoom+ und Zoom- wirkt wie Erhöhung/Verminderung
der Zoom-Prozentzahl um 5 mit anschließendem Klicken von Display.

\subsubsection{Stilauswahl-Combobox}



\subsection{Knoten-Informationsfenster}

In Knoten-Informationsfenstern (NODE\_INFO) können nähere Informationen
zu Knoten angezeigt werden.
Es kann beliebig viele Knoten-Informationsfenster geben, jedoch maximal
eines pro Knoten.

Zuoberst im Fenster wird die Knotentyp und Knoten-ID dargestellt
(TYPE und ID), Format: "Knoten: TYPE, ID: ID) darunter befinden sich
(jeweils untereinander) drei getrennt scrollbare Listen:

Die Liste ATTRIBUTES enthält alle Attribute des Knotens, hat zwei Spalten
ATTRIBUTE und VALUE, in denen für jedes Attribut der Attributname und
der Wert des Attributes angezeigt werden.

Die Liste SUCCESSOR\_EDGES hat eine Zeile für jede vom Knoten abgehende
Kante mit drei Spalten: EDGE\_TYPE, NODE\_TYPE, NODE\_ID, in denen
der Typ der abgehenden Kante, der Typ des Knotens, zu dem sie führt und
die ID des Knotens, zu dem sie führt, dargestellt werden.

Die Liste PREDECESSOR\_NODES hat eine Zeile für jede am Knoten ankommende
Kante mit drei Spalten: EDGE\_TYPE, NODE\_TYPE, NODE\_ID, in denen
der Typ der ankommenden Kante, der Typ des Knotens, von dem sie kommt und
die ID des Knotens, von dem sie kommt, dargestellt werden.

Unter den drei Listen befinden sich nebeneinander mittig zwei Buttons
CLOSE und PICK.
Der CLOSE-Button schliesst durch Mausklick das Informationsfenster,
das Informationsfenster kann auch durch Druecken von ** geschlossen
werden.
Mit dem PICK-Button kann man einen anderen Knoten auswählen, dessen
Information das Knoten-Informationsfenster nun anzeigen soll.
Durch Klick auf den PICK-Button verwandelt sich der Mauscursor,
wenn möglich, in ein Fadenkreuz, es kann dann durch Klick in eines
der Graphenfenster auf deinen Knoten dieser Knoten für die Anzeige
ausgewählt werden.

\subsection{Fenster für Minimap} %Falls in extra Fenster

\subsection{Anfrage Dialog}

Der Anfragedialog QUERY hat zuoberst ein Textfeld QUERY\_TEXT,
in dem der Text der Anfrage eingegeben werden kann.
Durch Klicken auf die darunterliegenden Listen kann
Text in QUERY\_TEXT eingefügt werden.

Der unter QUERY\_TEXT liegende Teil des Fensters
ist im Wesentlichen dreigeteilt.
Er besitzt vier nebeneinanderliegende scrollbare Listen,
NODE\_CLASS\_LIST , EDGE\_CLASS\_LIST , ATTRIB\_LIST,
SUBGRAPH\_LIST
genannt Knotenklassenliste, Kantenklassenliste,
Attributliste und Teilgraphenliste.

Über den ersten drei Listen von links nach rechts befinden
sich drei Eingabefelder, genannt NODE\_WILDCARD , EDGE\_WILDCARD,
ATTRIB\_WILDCARD. Neben diesen Feldern befindet sich jeweils ein
Button
Show.

Ueber der Kantenklassen-Liste und der Knotenklassenliste befindet
sich zusätzlich je ein Eingabefeld  nur Knotentyp (EDGE\_NODETYPE
und ATTRIB\_NODETYPE), sowie je ein danebenliegender Button 
Aus Knotenklassenliste uebernehmen (EDGE\_USE\_NODETYPE
und ATTRIB\_USE\_NODETYPE).

Unter den Listen befinden sich Buttons Anfrage Starten
(QUERY\_START), Abbruch (QUERY\_CANCEL), Anfrage laden
(QUERY\_LOAD), Anfrage speichern (QUERY\_SAVE),
eine Combobox beschriftet mit letzte 5 Anfragen (QUERY\_LATEST)
und neben dieser ein Button Laden (LOAD\_QUERY\_LATEST).

Der Nutzer kann nun in der Knotenklassenliste
links eine Knotenklasse durch einfachklicks
auswaehlen, die Darstellung kann durch einen
Eintrag im NODE\_WILDCARD-Feld auf zur Wildcard
passende Knotenklassennamen eingeschränkt werden.
Die Liste wird nach Klicken von Show anhand der
Wildcards neu aufgebaut.

In der Kantenklassenliste werden alle Kantenklassen
dargestellt, die Liste kann durch das EDGE\_WILDCARD
Feld anhand der Kantennamen eingeschraenkt werden.
Die Liste wird nach Klicken von Show anhand der
Wildcards neu aufgebaut.
In EDGE\_NODETYPE kann festgelegt werden, dass nur
Kanten, die als vom eingegebenen Knotentyp
abgehend existieren, angezeigt werden, hier sind
keine Wildcards möglich.
Durch einfaches Klicken auf den Button Aus Knotenklassenliste
uebernehmen kann der in der linken Liste
ausgewählte Knotenname in das Feld EDGE\_NODETYPE
uebernommen werden.

In der Attributliste werden alle Attribute
dargestellt, die Liste kann durch das ATTRIB\_WILDCARD
Feld anhand der Attributsnamen eingeschraenkt werden.
Die Liste wird nach Klicken von Show anhand der
Wildcards neu aufgebaut.
In ATTRIB\_NODETYPE kann festgelegt werden, dass nur
Attribute, die als vom eingegebenen Knotentyp
abgehend existieren, angezeigt werden, hier sind
keine Wildcards möglich.
Durch einfaches Klicken auf den Button Aus Knotenklassenliste
uebernehmen kann der in der linken Liste
ausgewählte Knotenname in das Feld ATTRIB\_NODETYPE
uebernommen werden.

In der Teilgraphenliste befinden sich alle z.Z. definierten
Teilgraphen, sowie zuoberst ein Eintrag IML-Graph,
welcher für den gesamten IML-Graphen steht.

Wenn auf Listenelemente doppelt geklickt wird, wird
der Name des betreffenden Listenelementes
am Ende des Textes im Anfragefenster angehängt.

Die Anfrage wird durch Eintippen des Textes per
Tastatur in QUERY\_TEXT formuliert, wobei
die drei Listen als Eingabehilfe verwendet
werden koennen.
Die Anfrage wird durch QUERY\_START gestartet,
durch QUERY\_CANCEL wird das Fenster nach
einer positiven Sicherheitsabfrage Wollen Sie wirklich
das Anfragefenster ohne Speichern schliessen?
geschlossen.
Durch QUERY\_LOAD erhaelt man ein GTK-Dateiauswahlfenster
zum Laden einer gespeicherten Anfrage, beim Klick
auf QUERY\_SAVE geht ein GTK-Dateiauswahlfenster
auf, in dem der Name der zu speichernden Anfrage
festgelegt werden kann.
Mittels QUERY\_LATEST und LOAD\_QUERY\_LATEST kann
ggf. schneller auf die letzten 5 Anfragen
zugegriffen werden.
Vor jedem Laden einer Anfrage wird eine
Sicherheitsabfrage Alte Anfrage nicht gespeichert - Wollen
Sie wirklich eine neue Anfrage laden? gestellt,
wenn QUERY\_TEXT nicht leer ist.

Nach dem Klick auf QUERY\_START wird das Anfragefenster geschlossen,
und die Anfrage ausgeführt. 
Vor Start der Anfrage öffnet sich ein Fenster Anfrage in Bearbeitung,
QUERY\_RUNNING.
In diesem Fenster wird der Text Anfrage läuft und eine Progressbar,
QUERY\_PROGRESS sowie ein Cancel-Button QUERY\_CANCEL angezeigt.
Die Progressbar zeigt den ungefähren Verlauf der Berechnung an,
mit QUERY\_CANCEL kann die Berechnung abgebrochen werden.

Nach Beendigung der Berechnung erscheint ein Fenster QUERY\_RESULT,
in dem Anfrage beendet. Gefundene Knoten: QUERY\_FOUND\_NODES ,
Gefundene Kanten: QUERY\_FOUND\_EDGES steht. Darunter befindet sich
der Text übernehmen als IML-Teilgraph und eine Combo-Box IML\_SUBGRAPHS,
in der die bisher geladenen IML-Teilgraphen und eine Eingabemöglichkeit
für einen neuen Namen sind.
Darunter befinden sich zwei Buttons: Anfrage verwerfen und Anfrage
übernehmen (QUERY\_USE , QUERY\_DISCARD) zum Verwerfen oder
übernehmen als IML-Teilgraph. Bei Klick auf QUERY\_DISCARD wird
das Fenster geschlossen und die Anfrageergebnisse verworfen.

Wurde in der Combo-Box im Falle der Betätigung von QUERY\_USE
ein schon existierender Teilgraph gewählt, so erscheint eine
Sicherheitsabfrage QUERY\_OVERWRITE in einem Fenster:
Teilgraph (Name) überschreiben? JA / NEIN.
Bei NEIN wird das QUERY\_OVERWRITE Fenster wieder geschlossen,
bei JA werden QUERY\_OVERWRITE und QUERY\_RESULT geschlossen
und der bisherige Teilgraph mit dem neuen Ergebnis überschrieben.

\subsection{Allgemeiner Texteingabedialog}
Für Namen (Pins, Selektionen, Anzeigfenster ...)

\section{Dateneingabe}
Beschreibung von verschiedenen Textfeldtypen etc. zur Eingabe von Daten.

\section{Ausgabe von Fehlermeldungen}
\subsection{Allgemeiner Fehlerdialog}
