% ==============================================================================
%  $RCSfile: intro.tex,v $, $Revision: 1.9 $
%  $Date: 2003/03/29 12:59:26 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description:
%
% ==============================================================================


%========
\section{Über dieses Dokument}

Diese Spezifikation beschreibt die funktionalen und die nicht-funktionalen 
Anforderungen an den IML-Browser GIANT, sowie die Rahmenbedingungen, unter 
denen GIANT lauffähig sein muss. \\
Dieses Dokument ist Grundlage für die Entwicklung aller weiteren Dokumente 
innerhalb dieses Projektes, das heißt im besonderen für das Benutzerhandbuch, 
den Entwurf, die Implementierung und den Test des Softwaresystems. 
Das Dokument richtet sich primär an die Mitglieder der Projektgruppe 
sowie an den Kunden und dessen technische Berater. \\
Dieses Dokument ist Vertragsbestandteil für die weitere 
Entwicklung von GIANT und somit auch Grundlage für die Abnahme des fertigen 
Produktes.


%========
\section{Über GIANT -- Graphic IML Analysis Navigation Tool}
\index{GIANT}
\index{IML-Browser}

GIANT ist ein Werkzeug, welches an der Universität Stuttgart von der 
CodeFabrik@Stuttgart im Rahmen des Studienprojektes A IML-Browser 
des Studiengangs Softwaretechnik entwickelt wird. \\
Ziel dieser Entwicklung ist es, den bereits bestehenden HTML-basierten Browser 
der Bauhaus Reengineering GmbH \index{Bauhaus-Reengineering GmbH}
für IML-Graphen durch ein komfortables 
graphisches Werkzeug zu ersetzen. GIANT soll es dem Kunden ermöglichen, 
geeignete Teile von großen IML-Graphen grafisch zu visualisieren. 
Durch die Unterscheidung von verschiedenen 
Kanten- und Knotenklassen des IML-Graphen sollen darüber hinaus auch 
im IML-Graphen 
enthaltene Analyseergebnisse übersichtlich dargestellt werden können.\\
Das Produkt soll sich durch einen hohen Grad an Wartbarkeit auszeichnen. 
Dies soll insbesondere dadurch erreicht werden, dass die Anbindung an die 
Bauhaus-IML-Graph-Bibliothek derart vorgenommen wird,
dass Änderungen in der Spezifikation des IML-Graphen, wie z.B. 
das Einbringen neuer Attribute, möglichst keine Wartungsarbeiten an GIANT 
selbst nach sich ziehen.
