% ==============================================================================
%  $RCSfile: nfa.tex,v $ 
%  $Date: 2003/02/18 15:21:04 $
%  $Author: schwiemn $ 
%
%  Description: Nichtfunktionale Anforderungen
%
% ==============================================================================

\section{Plattformunabhängigkeit}
Das Produkt soll ein hohes Maß an Plattformunabhängigkeit, wie sie sich aus der 
eingesetzten Entwicklungsumgebung ergibt, verfügen 
(also alle Systeme auf denen GTK/ADA 1.2.12 lauffähig ist). 
Explizit während der Entwicklung getestet und damit garantiert werden kann 
dies aber nur für Sun Solaris und Linux.

\section{Wartbarkeit}
Das System soll sich durch ein hohes Maß an Wartbarkeit und Erweiterbarkeit 
auszeichnen. Erreicht werden soll dies durch die folgenden Grundsätze.
\begin {enumerate}

  \item
  Wartbarkeit und Erweiterbarkeit gehen über Performance.
  
  \item
  Entsprechende Kapselung und Strukturierung des Entwurfes 
  (Informationhiding, hohe Lokalität ect.).

  \item
  Strikte Trennung von GUI und Funktionalität

  \item
  Einsatz von XML für alle editierbaren Konfigurationsfdateien.

  \item
  Konfigurierbarkeit der Menüeinträge über eine XML Datei. Vorbehaltlich
  der Machbarkeit regelt der Entwurf hierzu näheres.
 
\end {enumerate}


\section{Portabilität}
\begin {enumerate}

  \item
  Generell soll GIANT betriebssystemunabhängig entworfen und Implementiert 
  werden.

  \item
  Weitere implementierungstechnischen Maßnahmen zur expliziten Ünterstützung 
  der Protabilität sind nicht vorgesehen.

\end {enumerate}

\section{Mengengerüst}
\begin {enumerate}

  \item
  Ein explizites Mengengerüst, z.B. hinsichtlich der minimalen und 
  maximalen Anzahl von darstellbaren Knoten, gibt es nicht. 

  \item
  Größenbeschränkungen (z.B. Größe der zu ladenden IML-Graph-Datei, 
  Anzahl Knoten in einem Anzeigefenster ...) sollen sich alleine aus dem 
  verfügbaren Arbeitsspeicher ergeben. 
   
  \item
  Falls der verfügbare Arbeitsspeicher erschöpft ist, soll das System nicht 
  abstürzen, sondern vielmehr die entsprechende Aktion kontrolliert abbrechen 
  und dem Benutzer ein Weiterarbeiten ermöglichen.
\end {enumerate}

\section {Robustheit}
\begin {enumerate}

  \item
  GIANT soll möglichst auf alle Fehler mit einer qualifizierenden Fehlermeldung
  reagieren und nicht unkontrolliert abstürzen.

  \item
  Wo immer möglich soll dem Benutzer nach Auftreten eines Fehlers ein sinnvolles
  Weiterarbeiten ermöglicht werden.

  \item
  Insbesondere bei Fehlern, die mit dem Überschreiten der verfügbaren
  Hauptspeicherkapzität in Zusammenghang stehen, kann solch ein robustes 
  Verhalten nicht garantiert werden.

  \item
  Speicherlecks können im Falle Abbruchs einer Aktion im Fehlerfalle
  (insb.\ bei Storrage-Errors) nicht ausgeschlossen werden.

\end {enumerate}



\section{Robustheit gegenüber Änderungen der IML-Graph-Spezifikation}
Das System soll so an Bauhaus angebunden werden, dass Änderungen in der 
Spezifikation des IML-Graphen möglichst keine Wartungsarbeiten erfordern. 
Besonders soll dies für die verschiedenen Attribute, 
Knoten- und Kantenklassen des Bauhaus-IML-Graphen gelten, 
da diese sich oft ändern können.
Die Klassen und Attribute der Bauhaus-IML-Graph Bibliothek werden 
durch den IML-Browser nur so unterschieden, 
dass neu hinzukommende Attribute automatisch mit erfasst und damit 
angezeigt werden können.


\section{Unterstützung paralleler Rechner}
>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>> GESTRICHEN 
Layoutalgorithmen werden zur Unterstützung paralleler Rechner in separaten 
Threads ausgeführt. Die einzelnen Layoutalgorithmen sind nicht parallel. 
In einem Anzeigefenster kann immer nur ein es können aber mehrere 
Layoutalgorithmen in verschiedenen Anzeigefenstern gleichzeitig laufen.


\section{Leistungsanforderungen}
\begin {enumerate}

  \item
  Bei GIANT handelt es sich um ein striktes Einbenutzersystem.
  
  \item
  Die selbe Installation von GIANT darf nicht gleichzeitig mehrfach
  gestartet werden.
  >>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>> MIT KUNDEN ABKLÄREN, DA GIANT JA
  AUF EINEM SERVER LIEGT SOLLTE DIES EVENTUELL SCHON GEHEN; 
  >>>>>>>>>>>>>>>>>><<< Auf die Config-Files wird nur lesend 
  zugegriffen -> sollte eigentlich unproblematisch sein.
  
  
  \item
  Das Systemverhalten für den Fall, dass zwei Benutzer mittels verschiedener
  laufender Instanzen von GIANT (als Prozess im Betriebssystem) 
  gleichzeitig auf denselben Daten (Projekte und entsprechende 
  Verwaltungsdateien) arbeiten, ist undefiniert.
  >>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>> FALLS DOCH MÜSSEN WIR DIE ENTSPRECHENDEN 
  VERWALTUNGSDATEIEN HALT LOCKEN.
\end {enumerate}
  
  
   
\section{Antwortverhalten}
\begin{enumerate}
 
  \item
  Bei Anfragen und Layoutalgorithmen kann keine maximale Rechenzeit garantiert
  werden. 
  
  \item
  Der Benutzer hat aber zu jeder Zeit die Möglichkeit entsprechende
  Aktionen abzubrechen.
  

\end{enumerate}


\section{Sicherheit}

\begin{enumerate}

   \item


\end{enumerate}


\section{Erweiterbarkeit}

Eine spätere Erweiterbarkeit von GIANT ist insbeondere hinsichtlich der im
Folgenden beschriebenen Funktionalität vorgesehen. Dies wird im Rahmen des
Entwurfes berücksichtigt.

\begin{enumerate}

  \item
  Erweiterung um neue Layoutalgorithmen.
  
  \item
  Erweiterung im einen Dialog (eher ein ganzes Werkzeug) zur grafisch 
  unterstützten Eingabe von Anfragen.
  
  \item
  Erweiterung um Kantenknickpunkte.


\end{enumerate}
