% ==============================================================================
%  $RCSfile: product.tex,v $, $Revision: 1.23 $
%  $Date: 2003/02/22 15:24:53 $
%  $Author: keulsn $
%
%  Description: Beschreibung des Produktes. Übersicht über die Funktionen
%  und allgemeine Bedienkonzepte.
%
% ==============================================================================


% ==============================================================================
\section{GIANT Projekte}

Innerhalb eines Projektes fasst GIANT Informationen, 
wie erzeugte Anzeigefenster (mit Selektionen etc.) und
erzeugte IML-Teilgraphen zu einem gegebenen IML-Graphen zusammen
und speichert diese persistent. \\
Die Zusammenfassung zu Projekten soll hierbei primär der 
Übersicht dienen und den Austausch von Teilergebnissen 
(wie z.B. einzelner Anzeigefenster) erleichtern.


% ==============================================================================
\section{IML-Teilgraphen und Selektionen}
Hinsichtlich der logischen Zusammenfassung von Knoten und Kanten unterscheidet
GIANT IML-Teilgraphen und Selektionen.

  \subsection{IML-Teilgraphen}
  Ein IML-Teilgraph beschreibt eine Knoten und Kantenmenge aus dem IML-Graphen,
  bei der jede Kante einen Start- und einen Zielknoten hat.\\
  Die Knoten und Kanten von IML-Teilgraphen können in Anzeigefenstern
  hervorgehoben werden, des weiteren können die Knoten und Kanten von
  IML-Teilgraphen in Anzeigefenstern layouted und dargestellt werden.\\
  Die IML-Teilgraphen sind aber völlig unabhängig von den Anzeigefenstern und
  enthalten insbesondere keine Layoutinformationen für ihre Knoten und Kanten.

  \subsection{Selektionen}
  Selektionen stellen die lokale Variante von Knoten- und Kantenmengen dar.
  Sie sind immer einem festen Anzeigefenster zugeordnet.\\
  Selektionen können bleibige Knoten und Kanten umfassen, ohne dass diese einen
  Teilgraphen bilden müssen.\\
  Jeder Knoten und jede Kante einer Selektion muss auch im Anzeigfenster
  visualisiert sein.

% ==============================================================================
\section{Anzeigefenster}
Anzeigefenster sind die Fenster von GIANT, in denen eine benutzerdefinierte
Auswahl von Knoten und Kanten visualisiert wird. Es kann beliebig viele
Anzeigefenster geben und jedes Anzeigefenster kann beliebig viele Selektionen
haben.

  \subsection{Pins}
  Da selten alle zu einem Anzeigeinhalt gehörenden Knoten und Kanten insgesamt
  sichtbar dargestellt werden können (da es zu viele sind), kann sich der
  Benutzer zu jedem Anzeigefenster eine Liste von Pins anlegen. In den Pins wird
  jeweils die Position des sichtbaren Anzeigeinhaltes und die Zoomstufe
  gespeichert, so dass zu beliebigen Zeitpunkten der jeweilige sichtbare
  Anzeigeinhalt rekonstruiert werden kann.

  \subsection{Visualisierungsstile}
  Mittels sogenannter Visualisierungsstile kann der Benutzer die Darstellung
  von Fenster-Kanten und Fenster-Knoten (welche Attribute sollen dargestellt
  werden etc.) auch während der Laufzeit von GIANT beeinflussen.
  Da über entsprechende XML-Dateien beliebig viele verschiedene 
  Visualisierungsstile definiert werden können, kann GIANT so
  an spezifische Problemstellungen angepasst werden.

\section{Knoten-Annotationen}
Jeder Knoten kann mit einer textuellen Annotation versehen werden. Diese
Annotation kann in einem entsprechenden Fenster außerhalb des Anzeigefensters
zur Anzeige gebracht und bearbeitet werden.


% ==============================================================================
\section{Anfragen}
Eine vielseitige Anfragesprache stellt nahezu die gesamte Funktionalität
von GIANT zur Verfügung und kann insbesondere auch zum Aufruf via Kommandozeile
genutzt werden. Die drei Schritte des anschließend beschriebenen 
\gq{Drei-Stufen-Konzeptes} können können über diese Anfragesprache auch \gq{auf 
einen Schlag} erledigt werden.


% ==============================================================================
\section{Drei-Stufen-Konzept}

Die im Folgenden beschriebenen drei Schritte sollen dem Benutzer die Möglichkeit
bieten, von den Knoten und Kanten des IML-Graphen ausgehend geeignete
Teilgraphen in Anzeigefenstern zu visualisieren. Von der
Gestaltung der UseCases her, werden diese drei Schritte sequentiell nacheinander
ausgeführt, dies ist aber nicht zwingend nötig.


\begin {enumerate}
  \item Erzeugen geeigneter IML-Teilgraphen, d.h Auswahl geeignter Knoten und
  Kanten aus dem IML-Graphen mittels der Anfragesprache.
  
  \item Ableiten weiterer IML-Teilgraphen aus bereits bestehenden
  IML-Teilgraphen (mittels der Anfragesprache, z.B. Mengenoperationen).

  \item Einfügen dieser IML-Teilgraphen in ein Anzeigefenster unter Anwendung
  eines Layoutalgorithmus. Innerhalb des Anzeigefensters ist der eingefügte 
  IML-Teilgraph dann als Selektion weiterhin greifbar.
\end {enumerate}

% =============================================================================
% EVENTUELL EIGENES KAPITEL
% DIREKT VOR USECASES UND NACH GUI

\section{Fehlerverhalten}
\begin {enumerate}
  \item
  Fehlermeldungen werden grundsätzlich über einen allgemeinen Fehlerdialog
  ausgegeben. Ist dies nicht möglich, wird eine entsprechende Fehlermeldung
  über die Kommandozeile ausgegeben.
  \item
  GIANT soll sich bezüglich der Fehlerbehandlung konsistent verhalten.
  Das im Folgenden beschriebene Fehlerverhalten gilt daher pauschal für
  das gesamte System. 
  \item
  Abweichungen von diesem Verhalten werden gegebenenfalls an der 
  entsprechenden Stelle (z.B.\ bei dem jeweiligen UseCase) explizit 
  spezifiziert.
\end{enumerate}

  \subsection {Ungültige oder unvollständige Eingaben bei Dialogen}
  \begin {enumerate}
    \item
    Eingaben in Dialoge etc. werden immer dann geprüft, wenn der Benutzer
    die Eingaben in dem gesamten Dialogfenster z.B. durch klicken auf einen
    \gq{OK-Button} bestätigt.

    \item
    Stellt das System dann eine unzulässige oder fehlende Eingabe fest, so
    erscheint der allgemeine Fehlerdialog mit einer entsprechenden Mitteilung
    zur Fehlerursache.
  
    \item
    Nach Schließen des Fehlerdialoges kehrt das System zu der Stelle
    im Ablauf zurück, die dem Zustand vor der Fehlerprüfung entspricht, also
    typischerweise zu dem Dialog in dem die fehlerhafte Eingabe getätigt 
    wurde.\\
    Die zuvor in den entsprechenden Dialogen getätigten Eingaben des Benutzers
    (die Eingabedaten, die den Fehler verursacht haben) bleiben erhalten.
    
  \end {enumerate}

  \subsection {Ungültige oder unvollständige Eingaben bei Kommandozeilenaufruf}
  Der Start von GIANT wird abgeborchen. Auf der Kommandozeile wird eine
  entsprechende Meldung mit Hinweisen zur Fehlerursache ausgegeben.

  \subsection {Fehler beim Einlesen von Dateien}
  Aufgrund der Vielzahl der hierbei möglichen Fehlern (technische Defekte etc.)
  kann das Verhalten grundsätlich nicht spezifiziert werden.
  Generell gilt:
  
  \begin{enumerate}
    \item Können zum Betrieb von GIANT nötige Dateien nicht an der 
          dafür vorgesehenen Position gefunden werden, so wird das 
          System mit einer entsprechenden Fehlermeldung beendet.

    \item Das Verhalten bei anderen möglichen Fehlern (fehlende 
          Zugriffsrechte, defekte Sektoren etc.) ist 
          undefiniert.
  \end{enumerate} 


  \subsection {Einlesen unzulässiger Daten aus Dateien}

  \begin {enumerate}
  
    \item
    GIANT verfügt über keine Mechanismen, die speziell darauf
    ausgelegt sind, die Korrektheit von Daten, die aus Dateien gelesen werden,
    zu prüfen.
    
    \item
    Stellt das System fest, dass eine einzulesende Datei ungültige 
    Daten enthält, so wird das System mit einer entsprechenden Fehlermeldung
    abgeborchen.
  \end {enumerate}



\section {Grundlegendes Feedbackverhalten}


   \subsection{\gq{I am busy Feedback}}
   Während der der Berechnung durch Layoutalgorithmen und Anfragen 
   informiert GIANT den Benutzer laufend, dass es gerade mit Berechnungen 
   beschäftigt ist. Dies kann wie folgt geschehen:
   \begin {enumerate}
   
     \item 
     Anzeige eines Dialoges mit einem sich stängig leicht ändernden
     Inhalt, so dass erkennbar ist, dass das System noch nicht abgestürzt
     ist.
     
     \item
     Anzeige eines Progressbars, der darstellt, welcher Anteil der
     Gesamtberechnung in Prozent bereits erledigt ist.
     
     \item
     Anzeige eines Progressbars, der über den aktuellen Fortschritt
     einer Berechnung informiert, ohne dabei den Gesamtaufwand zu 
     kennen. Dies könnte z.B. durch fortlaufende Ausgabe der Zahl
     bereits geprüfter IML-Knoten während der Abarbeitung einer
     Anfrage geschehen.
     
     
   \end {enumerate}


  \subsection {Ergebnisbericht bei Anfragen}
  Nach Abarbeitung einer Anfrage wird der Benutzer durch grafische Ausgabe 
  eines Protokolls über die Ergebnisse der Anfrage unterrichtet.
  
  >>>>>>>>>> WOLLEN / SOLLEN WIR SO WAS MACHEN ????
>>>>>>>>> Eventuell bei der Spez. der ANfrage
>>>>>>>>> Checken ob machbar
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Angabe aller erzeugten IML-Teilgraphen (Name und Größe).
    
    \item
    Angabe aller neu geöffneten Anzeigefenster.
    
    \item 
    Angabe aller neu erzeugten Selektionen (mit entsprechendem 
    Anzeigefenster).
  
  
  \end {enumerate}
  
  
  
\section {Zulässige Eingaben}
Hier wird beschrieben, welche Eingaben für Namen etc. innerhalb
von GIANT (z.B. bei den entsprechenden Texteingabedialogen) zulässig sind.
Unzulässige Namen werden generell abgelehnt und führen zu einer Fehlermeldung.

  \subsection {STANDARD FILENAME}
  Ein String, der einen für das jeweilige Betriebssystem zulässigen Dateinamen
  darstellt.\\
  Entsprechend des Typs der Datei erwartet GIANT immer eine entsprechende
  Endung der Form ''*.xyz''. Diese Endung wird bei der Eingabe des Namens
  innerhalb von GIANT automatisch ergänzt.\\
  Verschiedene Dateitypen folgen z.B.\ aus den Knofigurationsdateien und aus
  den Verwaltungsdateien für Projekte (siehe auch \ref{Konfiguration von GIANT} 
  und \ref{GIANT Projektverwaltung}).\\
  Da Betriebssysteme für Dateien unterschiedliche Namenskonventionen haben, 
  kann hier keine Plattformunabhängigkeit mehr garantiert werden.


  \subsection {Zulässige Namen}
  \begin {enumerate}
  
    \item Name eines Projektes: STANDARD FILENAME
    \item Name eines IML-Teilgraphen: STANDARD FILENAME\\
          Dieser Name muss für jeden IML-Teilgraphen innerhalb eines
	  Projektes eindeutig sein.
    
    \item Name eines Anzeigefensters: STANDARD FILENAME\\
          Dieser Name muss für jedes Anzeigefenster innerhalb des Projektes
	  eindeutig sein.
    
    \item Name einer Selektion: STANDARD FILENAME
          Dieser Name muss nicht eindeutig sein.
    
    \item Name eines Pins: STANDARD FILENAME
          Dieser Name muss nicht eindeutig sein.
 
  \end {enumerate}
 
  
\section {Allgemeine Bedienkonzepte}
Hier werden grundlegende Konzepte der Bedienung von GIANT beschrieben.

  \subsection {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern}
  \begin{enumerate}
  
   \item Selektieren durch Anklicken mit linker Maustaste.\\
   Nur der angeklickte Fenster-Knoten oder die angeklickte Fenster-Kante 
   wird selektiert. 
   Andere bis dahin selektierte Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
   werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Anklicken mittels Left-Shift + linke Maustatste.\\
   Falls nocht nicht selektiert wird der angeklickte Fenster-Knoten oder die
   angeklickte Fenster-Kante zu der aktuellen Selektion hinzugefügt.
   Falls bereits selektiert wird der Fenster-Knoten oder die Fenster-Kante 
   aus der aktuellen Selektion entfernt.
   
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittes gedrückter 
   linker Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens werden 
   selektiert, alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten außerhalb des 
   Rahmens werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittes 
   Left-Shift + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die bereits selektiert
   sind, werden aus der aktuellen Selektion entfernt.
  
  \end{enumerate}
  

    
  \subsection {Aktuelle Selektion vs.\ Selektionen} 
               \label{Aktuelle Selektion vs Selektionen}	       
  Abgesehen von den hier beschriebenen Punkten, verhält sich die aktuelle
  Selektion wie jede andere Selektion. Falls nicht expilzit anders 
  spezifiziert, ist insbesondere jeder UseCase für Selektionen auch auf die 
  aktuelle Selektion anwendbar.
	       
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Es gibt zu jedem Anzeigefenster beliebig viele Selektionen, 
    davon ist maximal immer eine die aktuelle Selektion (diese kann
    natürlich auch leer sein, also keine Fenster-Knoten oder 
    Fenster-Kanten enthalten).
    
    \item 
    Das oben beschriebene Selektieren mittels linker Maustaste etc. betrifft
    immer nur die aktuelle Selektion. \\
    Alle anderen Selektionen können zwar hervorgehoben werden, aber nicht 
    durch das Selektieren mittels linker Maustaste etc. geändert werden.
      
    \item
    Natürlich kann der Benutzer jederzeit bestimmen welche, der Selektion die
    aktuelle Selektion ist.
    
    \item 
    Die aktuelle Selektion wird immer hervorgehoben. 
  
  \end {enumerate}
  
  
  
\section {Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
in Anzeigefenster}
  \label{Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
         in Anzeigefenster}


   \subsection {Vorgabe der Zielposition}
     \label{Vorgabe der Zielposition}
   Für bestimmte UseCases (siehe z.B.\ 
   \ref{IML-Teilgraph in Anzeigefenster einfügen}
   muss der Benutzer manuell Zielpositionen innerhalb eines 
   zu bestimmenden Anzeigefensters auswählen. An dieser
   Zielposition werden dann z.B. neue Fenster-Knoten etc. eingefügt.\\
   
   Ablauf:
   
   
   \begin {enumerate}
   
     \item
     Der Benutzer wählt das entsprechende Anzeigefenster aus
     (dadurch dass er ihm je nach Betriebssystemkonvention den
     Fokus gibt). Hierbei können nur bereits geöffnete Anzeigefenster
     des Projektes ausgewählt werden.
     
     \item
     Befindet sich die Maus über dem Bereich des Anzeigefensters, wo
     der IML-Graph (Teile davon) visualisiert wird, so wird anstatt des
     Mauszeigers ein Fadenkreuz angezeigt.
     
     \item
     Durch Klicken mit der linken Maustaste wird dann über das Fadenkreuz die
     Zielposition vorgegeben.
     
   \end{enumerate}
   
   
   \subsection {Automatisches Erzeugen neuer Selektionen im Zielfenster}
   Sämtliche Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, die in einem Schritt in
   ein Anzeigefenster eingefügt werden, werden dort automatisch
   zu einer neuen Selektion, auf die über die Selektionsauswahlliste
   (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) zugegriffen werden kann.\\
   Hierzu muss der Benutzer natürlich bei jedem \gq{Einfügevorgang}
   einen Namen für die neue Selektion vergeben.
   


   \subsection{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}
      \label{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}
   Hier wird das grundlegende Verhalten beim Einfügen von Selektionen
   in Anzeigefenster (Kopieren einer Selektion aus einem Anzeigefenster
   in ein anderes) beschrieben.
   
   \begin{enumerate}
   
     \item
     Das Layout der Selektion wird beim Einfügen in ein Anzeigefenster
     übernommen.
     
     \item
     Die Position von Knoten der einzufügenden Selektion, 
     die bereits in dem Anzeigefenster visualisiert sind,
     bleibt falls nicht an entsprechender Stelle anders
     spezifiziert unverändert.
     
     \item
     Kanten der Selektion werden nur eingefügt, falls ihr Start- und Zielknoten
     ebenfalls Bestandteil der Selektion ist oder bereits im Anzeigefenster
     visualisiert ist. 
     
     \item
     Die neu eingefügte Selektion ist nun auch dem entsprechenden 
     Anzeigefenster (dort wo sie eingefügt wurde) als Selektion bekannt.
   
   \end{enumerate}
     
  
   \subsection{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
     \label{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
   Hier wird das grundlegende Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen
   in Anzeigefenster (Kopieren einer Selektion aus einem Anzeigefenster
   in ein anderes) beschrieben.
   
   \begin{enumerate}
   
     \item
     Das Layout für den IML-Teilgraphen wird vor dem Einfügen gemäß eines
     zu bestimmenden Layoutalgorithmus berechnet.
     
     \item
     Die Graph-Knoten und Graph-Kanten des IML-Teilgraphen werden dann
     genau wie eine Selektion in das Anzeigefenster eingefügt, dies geschieht
     dann zu den gleichen Bedingungen, wie oben unter 
     \ref{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster} beschrieben.
       
   \end{enumerate} 
  
  
% ==============================================================================  
\section {Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}
  \label{Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}
  
  \subsection {Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
    \label{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
  
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Der IML-Teilgraph bleibt unverändert.
  
    \item
    Im zu bestimmenden Anzeigefenster wird eine neue Selektion erzeugt,
    die alle Knoten und Kanten des IML-Teilgraphen umfasst, welche bereits
    als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten im Anzeigefenster vorhanden sind.
    
    \item
    Knoten und Kanten des IML-Teilgraphen, die nicht als Fenster-Knoten und
    Fenster-Kanten im entsprechenden Anzeigefenster vorhanden sind, werden
    irgnoriert.
 
  \end {enumerate}
  
  
  
  \subsection {IML-Teilgraph aus Selektion ableiten}
    \label{IML-Teilgraphen aus Selektion ableiten}.
  
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Die Selektion bleibt unverändert.
    
    \item
    Es wird ein neuer IML-Teilgraph erzeugt. Dieser umfasst alle Knoten und
    Kanten der Selektion, welche einen wirklichen Teilgraphen bilden.
    
    \item
    Kanten der Selektion, deren Start- und Zielknoten nicht ebenfalls
    bestandteil der Selektion sind, werden ignoriert.
 
  \end {enumerate}
  

\section {Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}
  \label{Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}
  
  
  \subsection {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektionen}.
    \label {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektionen}
  
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten der Selektion werden aus dem
    Anzeigefenster entfernt.
    
    \item
    Fenster-Kanten im Anzeigefenster, deren Start- oder Zielknoten
    entfernt wird, werden ebenfalls entfernt (auch wenn sie nicht
    zur entsprechenden Selektion gehören).
    
        
    \item 
    Andere anderen Selektionen des Anzeigefensters 
    werden entsprechend aktualisiert.
      
  \end{enumerate}




\section {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}
  \label {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}
  
Sollen Fenster-Knoten auf dem Anzeigeinhalt automatisch
auseinandergeschoben werden, so geschieht dies nach dem folgenden
Modus (keine zentrische Streckung).

\begin {enumerate}

  \item
  Es gibt einen fixen Punkt von dem aus alle Fenster-Knoten weggeschoben
  werden.
  
  \item 
  Die Fenster-Knoten werden immer entlang einer Strecke von diesem
  Punkt durch den jeweiligen Fensterknoten verschoben.
  
  \item
  Jeder Fenster-Knoten wird um einen konstanten Betrag (kann vom Benutzer 
  eingegeben werden) von dem Punkt weggeschoben.
 
\end {enumerate}



















