\documentclass[a4paper,titlepage,11pt,german,twoside]{scrbook}
               
\usepackage{../styles/common}
\usepackage{spec}

\makeindex

\begin{document}

\fontfamily{cmss}\selectfont

% title page
\thispagestyle{empty}
\hfill
\parbox{5cm}{Universität Stuttgart \\
  Studienprojekt A IML Browser}

\vspace{5cm}

\begin{center}
  \Huge
  \textsf{Spezifikation}

  \vspace{1cm}\Large\today
\end{center}
\newpage


%===============================================================================
%
% ToDo Files - Aus fertigem Dokument entferenen (Martin Schwienbacher)
%
\chapter{ToDo -- nicht in fertiger SPez.}
Hier Sachen beschreiben, die irgenwie beim Erstellen der Spez.\ beachtet werden sollen.
\input{todo_spec}
%===============================================================================


% toc
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

% content
\chapter{Chapter}

Hier ist der Text.

\section{Section}

\subsection{Subsection}

\subsubsection{Subsubsection}

\paragraph{Paragraph} Hier ist noch mehr Text.


%===============================================================================
%
% Struktur des Dokumentes
%

\chapter{Einleitung}    
  \section{Über dieses Dokument}
  \section{Über GIANT}

\chapter{Einschränkungen}
  \section{Entwurfseinschränkungen}
  GNAT GTKAda
                


%===============================================================================
\chapter{Nicht-funktionale Anforderungen}
\input{non_functionals}

  \section{Leistungsanforderungen}
   Ein-Benutzer System.
  \section{Antwortverhalten}
   Layoutalgorithmen können abgebrochen werden (darauf kann falls zu schwer
   verzichtet werden).
  \section{Sicherheit}
   Eventuell Sicherheitsabfrage zur Datensicherung bei Beenden des Programms!
  \section{Robustheit}
   Fehlermeldungen, keine Sicherheit bei defektem IML-Graphen

  \section{Hardware}
   Mindestens 512 MB Hauptspeicher, minimale Auflösung 1024*768

  \section{Wartbarkeit}
  \section{Portabilität}
  \section{Erweiterbarkeit}

%===============================================================================
\chapter{Externe Daten}
  \section{Der IML-Graph}
  \section{Schnittstelle zum IML-Graphen}

\chapter{Mengengerüst}
Hier nur erwähnen, dass es keines gibt.

%===============================================================================
\chapter{Grundlegende Konzepte}
  \section{IML-Teilgraphen}
  \section{Anzeigefenster und Selektionen}
  \section{Pins}
  \section{Drei-Stufen-Konzept}

\chapter{Interaktion mit dem Benutzer}

  \section{Über die Benutzeroberfläche}
  \section{Beschreibung der GUI}    

    \subsection{Das Hauptmenü}   
    Kill-Button, der automatisch alle 

    \subsection{Popup-Menüs}

    \subsection{Hauptfenster}

    \subsection{Anzeigefenster}
    Zeigt zu jedem Knoten die Klasse, die ID und alle Attribute an.
    Es können auch alle Knoten, die auf diesen Knoten verweisen angeziegt 
    werden (DIES SOLLTE EVETUELL AUCH IN DIE ANFRAGESPRACHE). 

    \subsection{Knoten-Informationsfenster}

    \subsection{Fenster für Minimap} %Falls in extra Fenster

    \subsection{Anfrage Dialog}

    \subsection{Darstellung von Attributen}
    Bietet Übersicht über alle Knotenklassen (mit zugehörigen Attributen), alle Attribute und
    Kantenklassen. Auswahlmöglichkeit.

    \subsection{Dialog für Layoutalgorithmen}

    \subsection{Dialog für Mengenoperationen}

    \subsection{Allgemeiner Texteingabedialog}
    Für Namen (Pins, Selektionen, Anzeigfenster ...) 

 
  \section{Dateneingabe}
  Beschreibung von verschiedenen Textfeldtypen etc. zur Eingabe von Daten.
   
  
  \section{Ausgabe von Fehlermeldungen}

    \subsection{Allgemeiner Fehlerdialog}
    
    \subsection{Allgemeines Fehlerverhalten}  

    Beschreibung des Grundlegenden Verhaltens bei Eingabefehlern
    UseCase nicht fortgesetzt solange Eingabe nicht gültig.    


\chapter{Visualisierung des IML-Graphen}
Genaue Beschreibung der Visualisierung des Graphen in einem Anzeigefenster.

  \section{Visualisierung von Knoten}
  \section{Visualisierung von Kanten}
  \section{Kantenknickpunkte}

  \section{Minimap}

\chapter{Anfragesprache und Kommandozeilenaufruf}

  \section{Beschreibung der Anfragesprache}
  \section{Kommandozeilenaufruf}


\chapter{Die Konfigurationsdatei}
 
  \section{Menü-Makros}
  Es können sogenannte Menü-Makros definiert werden. 
  Jeder Makro erhält einen eindeutigen Namen und eine ``Anweisung'', die 
  

  \section{Visualisierungsstiele}
  Es können verschiedene Visualisierungsstiele angelegt werden. Sie beschreiben
  die Art und Weise wie Knoten und Kanten in den Anzeigefenstern dargestellt werden.
  Für jedes Anzeigefenster kann hierbei ein eigener vordefinierter 
  Visualisierungsstiel ausgewählt werden.\\
  Folgende Einstellungen können hierbei vorgenommen werden:

  \subsection{Global für jeden Visualisierungsstiel}
    \begin{itemize}
   
      \item Die Hintergrundfarbe im Anzeigefenster.
      \item Die Position der Kantenbeschriftung (immer im Sichtbaren Anzeigeinhalt,
            pauschal in der Mitte der Kante, am Startknoten oder am Zielknoten).

    \end{itemize}

  \subsection{Knoten}
  Folgende  Einstellungen können für jede Knotenklasse vorgenommen werden. 
  Des weiteren muss eine DEFAULT-Einstellung erstellt werden, die für alle
  Knotenklassen angewendet wird, für die nichts anderes definiert ist.
   
  \begin{itemize}
   
     \item Ein Icon für die Knotenklasse (als Verweis auf ein entsprechendes Bild).
     \item Eine Liste der Attribute der Knotenklasse, welche dirket innerhalb des
           Anzeigefensters dargestellt werden sollen.
     \item Die Farbe des ``Vierecks'' in welchem die Attribute zu de
     \item Ob die ID eines Knotens angezeigt werden soll oder nicht.


  \end{itemize}

  \subsection{Kanten}
  Folgende Einstellungen können für jede Kantenklasse vorgenommen werden. 
  Des weiteren muss eine DEFAULT-Einstellung erstellt werden, die für alle
  Kantenklassen angewendet wird, für die nichts anderes definiert ist.
   
  \begin{itemize}

     \item Die Farbe der Kante.
     \item Die Art der Linie der Kante (normal, gestrichelt).
     \item Ob die Kante mit ihrer Kantenklasse beschriftet werden soll
           oder nicht.
  

  \end{itemize}
  


\chapter{Speichern von Daten}

  \section{Das Projektverzeichnis}

    \subsection{Verwaltungsdateien für Anzeigefenster}
    \subsection{Verwaltungsdateien für IML-Teilgraphen}

    \subsection{Verwaltungsdatei für Anfragen}
    Kann er auch selber mittels Paste und Copy im Emacs machen.

    \subsection{Identifikation der IML-Graph Datei}

    \subsection{Grundlegendes Verhalten beim Speichern}


\chapter{Funktionale Anforderungen}

  \section{Der Aktor ``Benutzer''}

  \section{Starten von GIANT} %KEIN USE CASE

    \subsection{Starten ohne Kommandozeilenparameter}
    \subsection{Starten mit Kommandozeilenparametern}

  \section{Beenden von GIANT}







%===============================================================================
% 
% Funktionale Anforderungen
%
\chapter{Funktionale Anforderungen}
\input{uc/load_store}
\input{uc/gui_window}
\input{uc/additional}

\chapter{Selektionen}
Hier Text zu Selektionen
\input{uc/selection}

\chapter{Filter}
Hier Text zu Filtern
\input{uc/filter}

\chapter{Teilgraphen}
Hier Text zu Teilgraphen
\input{uc/subgraph}

\chapter{Anfragen}
Hier Text zu Anfragen
\input{uc/query}


% sample usecase
\chapter{UC Sample}
\begin{uc}[Label]{Use-Case}

  \begin{actors}
    \actor{Benutzer}
  \end{actors}

  \begin{precond}
    \cond Bedingung
  \end{precond}

  \begin{proc}
    \step[Schritt] Schritt
    \begin{subproc}
      \step[Unter Schritt] Unter Schritt
    \end{subproc}
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{Schritt} Alternativer Schritt
  \end{aproc}

  \begin{postcond}
    \cond Bedingung
  \end{postcond}
  
\end{uc}

\chapter{Beschreibung der GUI}

\chapter{Nichtfunktionale Anforderungen}

\chapter{Begriffslexikon}
\include{nomenclature}

% appendix
\appendix
Anhang

\end{document}
