% ==============================================================================
%  $RCSfile: technical.tex,v $, $Revision: 1.4 $
%  $Date: 2003/02/21 17:55:53 $
%  $Author: schulzgt $
%
%  Description: Hier sind die Anforderungen an die Programmumgebung 
%  spezifiziert. Dazu gehöhren die verwendete Hard- und Software, sowie
%  Schnittstellen zu anderen Produkten.
%
% ==============================================================================

\section{Software}
Das Programm stellt an die installierte Software folgende Anforderungen:
\begin{itemize}
  \item Sun Solaris oder Linux Betriebssystem
  \item Bauhaus Tools
  \item Emacs oder vi Texteditor
\end{itemize}


\section{Hardware}
Das Programm läuft auf SPARC Workstations und x86 kompatiblen PCs.
Im Folgenden sind die minimalen Hardwareanforderungen zur Arbeit mit kleinen 
und mittleren Projekten beschrieben. Bei großen Projekten ist ein Speicherausbau
von 2 GB und mehr empfehlenswert.

\subsection{Hardwareanforderungen SPARC}
\begin{itemize}
  \item UltraSPARC-II 300 MHz
  \item 512 MB Hauptspeicher
  \item 8 Bit Grafik mit einer min. Auflösung von 1024*786
  \item Maus mit mindestens 3 Tasten
\end{itemize}

\subsection{Hardwareanforderungen x86}
\begin{itemize}
  \item Pentium III 600 MHz
  \item 512 MB Hauptspeicher
  \item 8 Bit Grafik mit einer min. Auflösung von 1024*786
  \item Maus mit mindestens 3 Tasten
\end{itemize}

\section{Produkt-Schnittstellen}
Das Programm soll in die Bauhaus Suite integriert werden können.
Als Schnittstelle dient dabei die Bauhaus IML Bibliothek. Weiterhin
kann die Verwendung von Kommandozeilenparametern und der GQSL zur 
Integration in das vorhandene System genutzt werden.
