% ==============================================================================
%  $RCSfile: additional.tex,v $, $Revision: 1.13 $
%  $Date: 2003/04/05 17:54:05 $
%  $Author: squig $
%
%  Description: Sonstige UseCases
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.6
%
% ==============================================================================


\begin{uc}[Layout auf Selektion anwenden]{UC: Layout auf Selektion anwenden}
\index{Selektionen!layouten}

Mittels dieses UseCase können Selektionen innerhalb
eines Anzeigefensters layoutet werden.
Die verfügbaren Layoutalgorithmen sind im Kapitel 
\ref{Layoutalgorithmen} beschrieben.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          einer Selektion.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Position der Fenster-Knoten der Selektion wurde gemäß
    den Vorgaben des Layoutalgorithmus geändert. 

    \cond
    Alle anderen Fenster-Knoten bleiben unverändert.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.

    \cond Hat der Benutzer einen Layoutalgorithmus während der
    Berechnung des Layouts abgebrochen, 
    so bleiben die Positionen aller Fenster-Knoten des Anzeigefensters
    unverändert.
      
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}
    
    \step[1] Der Benutzer wählt aus der Selektionsauswahlliste (siehe
    \ref{Selektionsauswahlliste}) die Selektion aus, deren
    Fenster-Knoten layoutet werden sollen. Hierzu führt er einen
    Rechtsklick auf die Selektion durch und wählt im Popup-Menü den
    Eintrag \gq{Layout Selection} aus.

    \step[2]
    GIANT zeigt einen Dialog zur Auswahl und Konfiguration des
    gewünschten Layoutalgorithmus 
    (siehe \ref{Layoutalgorithmen-Dialog}).

    \step[3]
    Der Benutzer wählt in diesem Dialog den gewünschten Layoutalgorithmus
    aus.

    \step[4]
    Falls der gewählte Layoutalgorithmus dies unterstützt, kann der
    Benutzer in diesem Dialog die Typen von IML-Kanten, die beim
    Layout berücksichtigt werden sollen, vorgeben; alle anderen
    IML-Kanten werden dann für das Layout ignoriert.

    \step[5]
    Der Benutzer bestätigt seine Eingaben mit OK.

    \step[6]
    GIANT berechnet das Layout und zeigt einen Progress-Dialog (siehe \ref{Progressbar-Modale}) an. 
    Während der Berechnung des Layouts ist die GUI mit Ausnahme des
    Progress-Dialogs gesperrt.
         
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.  
    \astep{4} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.

    \astep{6} Der Benutzer kann die Berechnung eines Layouts jederzeit mit
    Cancel (siehe \ref{Progressbar-Modale-Cancel}) abbrechen.
  \end{aproc}

\end{uc}


\begin{uc}[Details zu Knoten in einem neuen Informationsfenster
anzeigen]{UC: Details zu Knoten in einem neuen Informationsfenster
anzeigen}

Dieser UseCase ermöglicht es dem Kunden, sich alle verfügbaren
Informationen zu einem Fenster-Knoten (Kanten und Attribute des
zugehörigen IML-Knoten) anzeigen zu lassen. Mit diesem UseCase
kann der Benutzer beliebig viele Knoten-Informationsfenster 
(siehe \ref{Knoten-Informationsfenster}) öffnen.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          einem Fenster-Knoten.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Daten über den Fenster-Knoten werden in einem neuen
    Knoten-Informationsfenster angezeigt. 

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.      
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer wählt im entsprechenden Anzeigefenster den 
    gewünschten Fenster-Knoten aus und führt einen Linksklick
    auf diesen Fenster-Knoten durch. Im darauf angezeigten Popup-Menü
    (siehe \ref{Node-Popup-Menü}) wählt der Benutzer dann 
    den Eintrag \gq{Show Node Info Window} aus.

    \step[2]
    GIANT öffnet ein neues Knoten-Informationsfenster
    (siehe \ref{Knoten-Informationsfenster}) und zeigt alle
    Verfügbaren Informationen zu dem IML-Knoten an.
    
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{1} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit einem Rechtsklick ab.  
  \end{aproc}

\end{uc}




\begin{uc}[Details zu Knoten in einem bestehenden
Informationsfenster anzeigen]{UC: Details zu Knoten in einem bestehenden
Informationsfenster anzeigen}

Dieser UseCase ermöglicht es dem Kunden, sich alle verfügbaren
Informationen zu einem Fenster-Knoten (Kanten und Attribute des
zugehörigen IML-Knoten) innerhalb eines bereits geöffneten
Knoten-Informationsfensters (siehe \ref{Knoten-Informationsfenster})
anzeigen zu lassen.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          einem Fenster-Knoten.

    \cond Es gibt ein offenes Knoten-Informationsfenster.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}

    \cond 
    Anstatt der Daten, die zuvor in dem Knoten-Informationsfenster
    angezeigt wurden, werden dort nun die Informationen zu dem 
    gewählten Fenster-Knoten angezeigt.

  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer betätigt in einem geöffneten Knoten-Informationsfenster
    den Button \gq{Pick} (siehe \ref{Knoten-Informationsfenster}).

    \step[2]
    Daraufhin fordert GIANT den Benutzer auf einen Fenster-Knoten
    auszuwählen.

    \step[3]
    Der Benutzer wählt den gewünschten Fensterknoten dadurch aus, dass
    er innerhalb des Anzeigeinhaltes eines Anzeigefensters mittels
    eines Fadenkreuzes den Fenster-Knoten als Zielposition
    vorgibt. Das Verfahren zur Vorgabe der Zielposition ist im
    Detail unter \ref{Vorgabe der Zielposition} beschrieben.

    \step[4]
    GIANT stellt die verfügbaren Informationen zu dem ausgewählten
    Fenster-Knoten im Knoten-Informationsfenster dar.
    
  \end{proc}

\end{uc}




\begin{uc}[Anzeige des Quellcodes eines Knotens in externem Editor]{UC: Anzeige des Quellcodes eines Knotens in externem Editor}

Mittels dieses UseCases kann der zu einem IML-Knoten korrespondierende
Quellcode innerhalb eines Editors zur Anzeige gebracht werden.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          einem Fenster-Knoten.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der zu dem IML-Knoten korrespondierende Quellcode wird in
    dem über die Konfigurationsdatei vorgegebenen Editor
    angezeigt (siehe auch \ref{Konfig Editor zur Anzeige des Quellcodes}).
    Der Cursor des Editors ist auf die dem IML-Knoten
    entsprechende Position innerhalb des Quelltextes gesetzt, also
    z.B. auf einen Bezeichnernamen, den der IML-Knoten repräsentiert.
 
  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer wählt in einem Anzeigefenster den 
    gewünschten Fenster-Knoten aus und führt einen Rechtsklick
    auf diesen Knoten durch. Im darauf angezeigten Popup-Menü
    (siehe \ref{Node-Popup-Menü}) wählt der Benutzer dann 
    den Eintrag \gq{Show Corresponding Source Code} aus.

    \step[2]
    GIANT öffnet die Quellcode Datei für den IML-Knoten in
    einem Editor und hebt den zum IML-Knoten
    korrespondierenden Text hervor.
    
  \end{proc}


\end{uc}




\begin{uc}[Verschieben des sichtbaren Anzeigeinhaltes 
über die Minimap]{UC: Verschieben des sichtbaren Anzeigeinhaltes 
über die Minimap}

Der Benutzer kann mittels der Minimap (siehe auch \ref{GUI Minimap})
den sichtbaren Anzeigeinhalt scrollen.


 \begin{precond}

    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der sichtbare Anzeigeinhalt ist auf den Bereich des
    Anzeigefensters gesetzt, der dem Punkt welcher auf der
    Minimap angeklickt wurde, entspricht.

  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer klickt mit der linken Maustaste auf einen
    Punkt auf der Minimap.

    \step[2]
    GIANT zentriert den sichtbaren Anzeigeinhalt des Anzeigefensters 
    auf den vorgegebenen Punkt.
    
  \end{proc}


\end{uc}
