% ==============================================================================
%  $RCSfile: node_annotations.tex,v $
%  $Date: 2003/03/31 22:20:17 $
%  $Author: schulzgt $
%
%  Description: UseCases zum Annotieren von Knoten
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.6
%
% ==============================================================================

\begin{uc}[Fenster-Knoten annotieren]{UC: Fenster-Knoten annotieren}
  Dieser UseCase dient zum Erzeugen von Knoten-Annotationen.
  Für weitere Informationen siehe auch Abschnitt
  \ref{Project Persistenz von Knoten-Annotationen}. 
  
  \begin{precond}
    \cond Ein Projekt ist geladen.
    \cond Es gibt mindestens ein Anzeigefenster mit Fenster-Knoten.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die neue Annotation ist noch nicht
          in der Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen (siehe
          \ref {Project Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen})
          eingetragen. Dies geschieht erst beim nächsten Speichern
          des gesamten Projektes.

    \cond Der annotierte Knoten wird in allen Anzeigefenstern mittels
          eines Icons als annotiert gekennzeichnet 
          (siehe \ref{Visualsization Icon für Knoten-Annotationen}).
          
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}
    \step[1] 
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den 
    Knoten, der annotiert werden soll,
    durch und wählt im Popup Menü für Knoten den Eintrag
    \gq {Annotate Node} aus (siehe \ref{Node-Popup-Menü}).
   
    \step[2]
    GIANT zeigt nun den Knoten Annotations-Dialog 
    (siehe \ref{Knoten Annotations-Dialog}).
    
    \step[3]
    Der Benutzer gibt dort den gewünschten Text für die Knoten-Annotation 
    ein.
  
    \step[4]
    Nach Abschluss der Eingabe betätigt der Benutzer den \gq{OK Button}.
            
    \step[5]
    GIANT übernimmt die neu Annotation. Die eingegebene Annotation 
    muss allerdings mindestens ein Zeichen haben, ansonsten erscheint eine
    Fehlermeldung.

  \end{proc}

  \begin{aproc}

    \astep{3}
    Der Benutzer kann die Eingabe der neuen Knoten-Annotation jeder Zeit 
    mittels des \gq{Cancel Buttons} abbrechen.
    

  \end{aproc}
\end{uc}

% ==============================================================================

\begin{uc}[Knoten-Annotation ändern]{UC: Knoten-Annotation ändern}
  Dient zum Ändern bestehender Knoten-Annotationen (weitere Informationen
  zu Knoten-Annotationen sind unter Abschnitt 
  \ref{Project Persistenz von Knoten-Annotationen} zu finden).
  Dieser UseCase ist auch für das Anzeigen von Knoten-Annotationen
  vorgesehen.
  
  \begin{precond}
    \cond Ein Projekt ist geladen.
    \cond Es gibt mindestens einen annotierten Fenster-Knoten
          (solch ein Fenster-Knoten ist mit einem speziellen Icon
           gekennzeichnet 
           -- siehe \ref {Visualsization Icon für Knoten-Annotationen}).

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die Änderung an der Annotation ist noch nicht
          in der Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen eingetragen
          (siehe \ref {Project Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen}).
          Dies geschieht erst beim nächsten Speichern
          des gesamten Projektes.

    \cond Die Änderung der Annotation ist dem System bekannt und wird
          bei der nächsten Ausführung dieses UseCases angezeigt.
          
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}
    \step[1] 
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den 
    Knoten, dessen Annotation geändert werden soll,
    durch und wählt im Popup Menü für Knoten den Eintrag
    \gq {Change Node Annotation} aus (siehe \ref{Node-Popup-Menü}).
 
    
    \step[2]
    GIANT zeigt nun den Knoten Annotations-Dialog 
    (siehe \ref{Knoten Annotations-Dialog}). Hier wird der Text
    für die bisherige Annotation dargestellt.
    
    \step[3]
    Der Benutzer ändert den Text für die Annotation entsprechend ab.
    Der Benutzer wird aber nicht gezwungen die bestehende Knoten-Annotation 
    zu ändern.
  
    \step[4]
    Nach Abschluss der Eingabe betätigt der Benutzer den \gq{OK Button}.
            
    \step[5]
    GIANT übernimmt die vorgenommenen Änderungen an der Annotation. 
    Die neue Annotation muss allerdings mindestens ein Zeichen haben, 
    ansonsten erscheint eine Fehlermeldung.

  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \ageneral 
    Der Benutzer kann das Ändern der Annotation jeder Zeit 
    mittels des \gq{Cancel Buttons} abbrechen.
    

  \end{aproc}
\end{uc}

% ==============================================================================

\begin{uc}[Knoten-Annotation löschen]{UC: Knoten-Annotation löschen}
  Löscht eine bestehende Knoten-Annotationen (für weitere Informationen
  zu Knoten-Annotationen siehe
  \ref{Project Persistenz von Knoten-Annotationen}). 
  
  \begin{precond}
    \cond Ein Projekt ist geladen.
    \cond Es gibt mindestens einen annotierten Fenster-Knoten (
          ist mit einen speziellen Icon gekennzeichnet 
           -- siehe \ref {Visualsization Icon für Knoten-Annotationen}).
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die Annotation ist noch nicht aus
          der Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen entfernt.
          Dies geschieht erst beim nächsten Speichern
          des gesamten Projektes.

    \cond Das Entfernen der Annotation ist dem System bekannt und wird
          entsprechend angezeigt.
          
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}
  
    \step[1] 
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den Fenster-Knoten,
    dessen Annotation gelöscht werden soll, durch und wählt im Popup 
    Menü für Knoten den Eintrag
    \gq {Delete Node Annotation} aus (siehe \ref{Node-Popup-Menü}).
          
    \step[2] 
    GIANT löscht die entsprechende Annotation.

  \end{proc}


\end{uc}

% ==============================================================================

\begin{uc}[Knoten-Annotationen filtern]{UC: Knoten-Annotationen filtern}
  Löscht alle bestehenden Knoten-Annotationen des Projektes
  für die es in den dem Projekt bekannten Anzeigefenstern und 
  IML-Teilgraphen keine Fenster-Knoten und auch keine Graph-Knoten gibt.\\
  Dieser Filter soll es ermöglichen, nicht mehr benötigte 
  Annotationen automatisch entfernen zu lassen.
  
  \begin{precond}
     \cond Ein Projekt ist geladen.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die Annotationen sind noch nicht aus
          der Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen 
          (siehe \ref {Project Verwaltungsdatei für Knoten-Annotationen})
          entfernt. Dies geschieht erst beim nächsten Speichern
          des gesamten Projektes.

    \end{postsuccess}

    \begin{postfail}
      \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
    \end{postfail}
  
    \begin{proc}

     \step[1] 
     Der Benutzer wählt im Hauptmenü des 
     Hauptfensters den Eintag 
     \gq{Tools -- Delete Annotations having no visible Node}
     (siehe \ref{Main-Window-Tools}) aus.
    
     \step[2]
     GIANT zeigt eine Sicherheitsabfrage und fordert den Benutzer zur 
     Bestätigung auf (siehe \ref{Sicherheitsabfrage}).
    
     \step[3]
     Der Benutzer bestätigt die Sicherheitsabfrage.
           
     \step[4]
     GIANT löscht alle Annotationen für die es keine Fenster-Knoten und
     Graph-Knoten gibt, d.h. jede Knoten-Annotation deren IML-Knoten weder in 
     einem Anzeigefenster als Fenster-Knoten visualisiert noch 
     als Graph-Knoten Bestandteil eines IML-Teilgraphen
     ist, wird entfernt.

   \end{proc}

   \begin{aproc}

     \astep{2} Der Vorgang kann natürlich abgebrochen werden, indem die
     Sicherheitsabfrage nicht bestätigt wird.

   \end{aproc} 
\end{uc}

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "../spec"
%%% End: 
