% ==============================================================================
%  $RCSfile: selection.tex,v $, $Revision: 1.8 $
%  $Date: 2003/03/19 19:03:35 $
%  $Author: stupro $
%
%  Description: Use-Cases für die Selektionen
%
%
% ==============================================================================


\begin{uc}[Selektion zur aktuellen Selektion machen]
          {UC: Selektion zur aktuellen Selektion machen}
	  
Dieser UseCase dient dazu, eine Selektion zur aktuellen Selektion zu machen.
Dies ist nötig, da nur die aktuelle Selektion mittels der Maus
modifiziert werden kann. 
Siehe auch \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen}. 
	  
	 
  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein Anzeigefenster mit mindestens einer Selektion.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die vorherige aktuelle Selektion ist nicht mehr aktuell.
    \cond Die entsprechende Selektion ist nun die aktuelle Selektion und
          als solche erkennbar angezeigt und hervorgehoben, auch mittels
	  einer Hervorhebung in der Selektionsauswahlliste des Fensters.
    
  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer führt mit der linken Maustaste einen Doppelklick 
    auf eine nicht aktuelle Selektion durch.

    \step[2]
    GIANT macht die entsprechende Selektion zur aktuellen Selektion.  
  \end{proc}
	  
\end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[Aktuelle Selektion zurück stufen]
          {UC: Aktuelle Selektion zurück stufen}
	  
Siehe auch \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen}. Mit diesem UseCase kann
eine aktuelle Selektion auf den Status einer \gq{normalen} Selektion
zurückgestuft werden.
	  
	 
  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein Anzeigefenster mit einer aktuellen Selektion.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Es gibt keine aktuelle Selektion mehr.
    
  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer führt mit der linken Maustaste einen Doppelklick 
    auf die aktuelle Selektion aus.

    \step[2]
    GIANT stuft die aktuelle Selektion auf den Status einer \gq{normalen}
    Selektion zurück.
  \end{proc}
    
\end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[Selektion graphisch hervorheben]
          {UC: Selektion graphisch hervorheben}
	  
Dieser UseCase dient zum Hervorheben von Selektionen innerhalb eines
Anzeigefensters.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein Anzeigefenster mit mindestens einer Selektion.
   
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Selektion ist im entsprechenden Anzeigefenster hervorgehoben.
    
    \cond
    Die Selektion, welche vorher mit der gleichen Farbe hervorgehoben war,
    ist nicht mehr hervorgehoben.
 
    
  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase mit Rechtsklick in
    die Selektionsauswahlliste \ref{Selektionsauswahlliste}
    auf die entsprechende Selektion über das PopUp Menü
    \gq{Highlight Selection Color1 (2,3)}.
        
      
    \step[2]
    GIANT hebt die Selektion mit der entsprechenden Farbe hervor.
    
  \end{proc}



\end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[Graphische Hervorhebung einer Selektion aufheben]
      {UC: Graphische Hervorhebung einer Selektion aufheben}
      
Dieser UseCase dient dazu, die Hervorhebung von Selektionen innerhalb eines 
Anzeigefensters aufzuheben.
      
  \begin{precond}
    \cond 
    Es gibt ein Anzeigefenster mit mindestens einer hervorgehobenen
    Selektion.
   
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Selektion ist im entsprechenden Anzeigefenster nicht mehr 
    hervorgehoben.
 
  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase mit Rechtsklick in
    die Selektionsauswahlliste \ref{Selektionsauswahlliste}
    auf die entsprechende Selektion über den PopUp-Menüpunkt
    \gq{Unhighlight Selection}.

    \step[2]
    GIANT setzt die Hervorhebung der Selektion zurück.
    
  \end{proc} 
      
      
\end{uc}

%===============================================================================
\begin{uc}[Neue Selektion anlegen]{UC: Neue Selektion anlegen}

Mit diesem UseCase können neue, leere Selektionen angelegt werden.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Eine neue Selektion mit entsprechendem Namen
         ist angelegt und erscheint in der Liste der Selektionen 
	 (SELECTION\_LIST).
    \cond Diese neue Selektion hat keinen Inhalt (selektierte Knoten und
          Kanten).

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase mit Rechtsklick in
    die Selektionsauswahlliste \ref{Selektionsauswahlliste}
    auf die entsprechende Selektion über den PopUp-Menüpunkt
    \gq{New Selection}.
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den allgemeinen Texteingabedialog \ref{DIALOG-WINDOW},
    \gq{Enter Name for new Selection}.
      
    \step[3] 
    Der Benutzer gibt dort einen zulässigen Namen für die neue Selektion 
    ein und bestätigt mit OK.\\
    Hat bereits eine andere Selektion innerhalb des Anzeigefensters den selben
    Namen erscheint eine Fehlermeldung.
    
    \step[4]
    GIANT erzeugt die neue Selektion.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.
  \end{aproc}

\end{uc}


%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion kopieren]{UC: Selektion kopieren}
Dieser UseCase dient zum Kopieren von Selektionen innerhalb eines 
Anzeigefensters (nicht zum Kopieren in ein anderes Anzeigefenster).

  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit einer Selektion.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Eine neue Selektion mit entsprechendem Namen ist angelegt 
    und erscheint in der Liste der Selektionen (SELECTION\_LIST).
    \cond
    Die neue Selektion umfasst die gleichen Knoten und Kanten wie die
    Selektion, von der kopiert wurde.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase durch Rechtsklick auf die zu kopierende
    Selektion in der Selektionsauswahlliste \ref{Selektionsauswahlliste}
    (\gq{Quellselektion}) und wählt aus dem PopUp Menü:
    Copy Selection.
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den allgemeinen Texteingabedialog \ref{DIALOG-WINDOW},
    \gq{Please enter name for copy of Selection X} .
      
    \step[3] 
    Der Benutzer gibt dort einen zulässigen Namen für die neue Selektion 
    ein und bestätigt mit OK.\\
    Hat bereits eine andere Selektion innerhalb des Anzeigefensters den selben
    Namen erscheint eine Fehlermeldung.
    
    \step[4]
    GIANT kopiert die Quellselektion und legt eine neue Selektion an.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.
  \end{aproc}

\end{uc}
%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion umbenennen]{UC: Selektion umbenennen}
>>>> WEG LASSEN - KANN AUCH DURCH KOPIEREN UND LÖSCHEN ERLEDIGT WERDEN

\end{uc}
%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion löschen]{UC: Selektion löschen}

Dieser UseCase dient zum Löschen von Selektionen innerhalb eines 
Anzeigefensters. Hierdurch bleiben die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
unverändert.

  \begin{precond}
     \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit einer Selektion.
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die entsprechende Selektion ist gelöscht.
    
    \cond 
    Die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, 
    die zu dieser Selektion gehörten, werden nicht gelöscht.
	  
    \cond War die Selektion hervorgehoben, so wird die entsprechende
    Hervorhebung der Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aufgehoben.
    
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase durch Rechtsklick auf die zu löschende
    Selektion in der Selektionsauswahlliste \ref{Selektionsauswahlliste}
    (\gq{Quellselektion}) und wählt aus dem PopUp Menü:
    Delete Selection.
  
    
    \step[2]
    GIANT löscht die entsprechende Selektion.
  
  \end{proc}

\end{uc}
%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion manuell modifizieren]
         {UC: Selektionen manuell modifizieren}
	 
Jeweils die aktuelle Selektion kann mittels der Maus modifiziert 
werden. 


  \begin{precond}
     \cond 
     Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit mindestens
     einer Selektion.
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die entsprechenden Änderungen an der Selektion werden von Giant
    sofort durchgeführt und übernommen.
    
  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Falls noch nicht der Fall, macht der Benutzer die zu modifizierende 
    Selektion zur aktuellen Selektion
    (siehe \ref{Selektion zur aktuellen Selektion machen}).
    
    \step[2]
    Mittels der unter 
    \ref{Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in Anzeigefenstern}
    beschriebenen Möglichkeiten fügt der Benutzer der Selektion neue
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten hinzu oder entfernt bestehende
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus der Selektion.
    
  \end{proc}


\end{uc}

%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion aus IML-Teilgraph erzeugen]
         {UC: Selektion aus IML-Teilgraph erzeugen}
	 
Leitet eine Selektion aus einem IML-Teilgraphen ab.
Siehe hierzu \ref{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}.


  \begin{precond}
     \cond 
     Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster.
     
     \cond
     Es gibt mindestens einen IML-Teilgraphen.
     
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Im Ziel-Anzeigefenster wurde eine neue Selektion
    mit dem entsprechenden Namen erzeugt.
    
  \end{postsuccess}
  
  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc} 
     
    \step[1]
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den Quell-IML-Teilgraphen 
    in der Subgraph List im Hauptfenster aus
    und wählt im dazugehörigen PopUp Menü \ref{PopUp Menü Subgraph List}
    den Eintrag \gq{Create Window Selection from IML Subgraph}.
     
    \step[2]
    GIANT zeigt den allgemeinen Texteingabediolog \ref{DIALOG-WINDOW},
    \gq{Enter name for new selection}
      	    
    \step[3]
    Der Benutzer gibt einen Namen für die neu zu erstellende Selektion ein
    und bestätigt mit OK.\\
    Gibt der Benutzer hier keinen Namen ein, so vergibt GIANT automatisch 
    einen Namen.
    
    \step[4]
    Die Statuszeile im Hauptfenster zeigt an \gq{Please select window for
    Insertion of new window selection}, der Mauszeiger verwandelt sich in
    ein Fadenkreuz.
    
    \step[5]
    Der Nutzer klickt auf die VIS\_PANE des Windows, in dem er die neue
    Selektion erstellen will (Ziel-Anzeigefenster).
       
    \step[6]
    Die Statuszeile im Hauptfenster wechselt wieder zur normalen Anzeige.
    GIANT erzeugt gemäß der unter \ref{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
    beschriebenen Konvention im Ziel-Anzeigefenster eine neue Selektion als 
    Ableitung aus dem Quell-IML-Teilgraphen.

  \end{proc}
  
  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht den UseCase mit Cancel ab.
  \end{aproc}


\end{uc}



%===============================================================================
\begin{uc}[Mengenoperationen auf 2 Selektionen]
{UC: Mengenoperationen auf 2 Selektionen}
Zusätzlich zu den Möglichkeiten der Anfragesprache kann der Benutzer
die gängigen Mengenoperationen, wie Mengenvereinigung, Schnitt und Differenz,
auch direkt über einen entsprechenden Dialog ausführen.
Beschreibung des Dialoges siehe \ref{Common-Set-Operation-Dialog}.
Vorgehen analog zu \ref{Mengenoperationen auf 2 IML-Teilgraphen}.



  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit mindestens zwei 
          Selektionen.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Eine neue Selektion mit entsprechendem Namen (eingegeben unter TARGET) 
    ist angelegt 
    und erscheint in der Liste der Selektionen (SELECTION\_LIST).
       
    \cond
    Im Falle einer Mengenvereinigung umfasst, die neue Selektion TARGET alle
    Knoten und Kanten aus der LEFT\_SOURCE Selektion und der 
    RIGHT\_SOURCE Selektion.
    
    \cond
    Im Falle einer Mengendifferenz umfasst, die neue Selektion TARGET alle
    Knoten und Kanten aus der LEFT\_SOURCE Selektion, die nicht 
    Bestandteil der 
    RIGHT\_SOURCE Selektion sind.

    \cond
    Im Falle eines Mengenschnitts umfasst, die neue Selektion TARGET alle
    Knoten und Kanten, die der LEFT\_SOURCE Selektion und der 
    RIGHT\_SOURCE Selektion gemeinsam angehören.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über durch Auswahl des
    Menüpunktes Selection Set Operation (Union/Difference/Intersection) 
    aus dem PopUp Menü in der Selektionsauswahlliste SELECTION\_LIST
    \label{Selektionsauswahlliste}.
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den Common\_Set\_Operation\_Dialog 
    (siehe \ref{Common-Set-Operation-Dialog}).
    
    
    \step[3] 
    Der Benutzer wählt dort die beiden Quell-Selektionen (LEFT\_SOURCE und 
    RIGHT\_SOURCE)
    aus, bestimmt die durchzuführende Mengenoperation und gibt unter 
    TARGET den Namen der neue zu erzeugenden Selektion 
    ein.\\
    Dann bestätigt er die Eingabe mit OK.
       
    \step[4]
    GIANT führt die Mengenoperation aus.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \ageneral Der Benutzer bricht die Eingabe der Daten mit Cancel ab.
  \end{aproc}



\end{uc}
%===============================================================================
\begin{uc}[Label]{UC: Mengendifferenz von 2 Selektionen}
>>> Ist mit dem oberen UseCase abgedeckt
>>> KANN gestrichen werden

\end{uc}
%===============================================================================
\begin{uc}[Label]{UC: Mengenschnitt von 2 Selektionen}
>>> Ist mit dem oberen UseCase abgedeckt
>>> KANN gestrichen werden
\end{uc}
